佛說華手經卷第三

後秦龜茲國三藏鳩摩羅什奉　詔譯

無憂品第十二

爾時，佛告彌勒菩薩言：「阿逸多！何等名為真菩薩心？菩薩心者，不可思量、不可宣示，我今欲說譬喻證明此心。

「阿逸多！乃往過去無量無邊阿僧祇劫，爾時有佛，號曰安王如來、應供、正遍知、明行足、善逝、世間解、無上士、調御丈夫、天人師、佛、世尊，是安王佛壽八萬四千歲，有三大會：初會說法七十億人得阿羅漢；第二大會九十億人得阿羅漢；第三大會滿百億人得阿羅漢，諸漏已盡所作已辦，棄捨重擔逮得己利，盡諸有結正智解脫。

「時有灌頂大王名師子德王，大夫人有二太子：一名無憂、二名離憂，一時俱生。是二王子共戲殿上，見安王佛大眾圍遶入憙見城。即時無憂謂離憂曰：『見安王佛從彼來耶？』離憂言：『見。』時無憂言：『我等可作，如安王佛。』即為離憂而說偈言：

「『離憂！汝且觀，　是安王世尊，

大眾所敬遶，　安祥從彼來。

我生如是心，　欲求無上道，

度生老病死，　一切苦眾生。

貪嫉恚慢故，　而作眾罪業，

作眾罪業已，　輪轉諸惡趣，

我當求佛道，　度此等眾生。

離憂汝亦當，　發此無上心，

諸佛甚難值，　如憂曇鉢華。』

「爾時，離憂以偈答言：

「『言說無所成，　世多說不行，

我不以言說，　但心行菩提。

世多言作佛，　不能如說行，

是人皆虛言，　終無實果報。

若但以言說，　而能得佛道，

一切言說者，　皆應得作佛。』

「爾時，無憂重說偈言：

「『若如汝發心，　是則為慳貪，

畏諸乞求故，　發心而無言。

大人請眾生，　等施財法分，

一切無所悋，　但欲成菩提。

若如是發心，　名為懈怠者，

恐不如說行，　是則為可恥。

汝疑無上道，　無量難獨成，

豫生如是心，　故不敢發言。』

「時離憂言：『當共往問安王如來，我等發心誰為是真？若從佛聞，自當知之。』作是語已，即時離憂從梯而下，為供養故，持真珠屐及上寶衣，價直一億，往詣佛所。於時無憂即從殿上自投而下，身無所損，安隱而立，往詣佛所，脫身寶衣，解髻明珠，奉安王佛。佛愍受之。

「離憂從後來到佛所，時見無憂在佛邊立，即問之曰：『從何道來？』無憂答言：『我於殿上自投而下，身無傷損，安立佛所。』

「離憂即以無價寶衣及摩尼屐，奉安王佛，而說偈言：

「『我得見世尊，　而從非道行，

今當修正道，　諸佛之所讚。』

「爾時，無憂又說偈言：

「『若人惜身命，　猶汝來求道，

是人為自利，　不能益眾生。

我不惜身命，　願受諸勤苦，

為利益眾生，　度眾苦惱者。

見佛即是道，　不應更餘求，

凡夫行正道，　實墮邪徑中。

眾生在邪道，　見是正是邪，

貪著即魔縛，　則遠離正道。

我願常值佛，　常願得出家，

常淨修梵行，　世世度眾生，

常安住善法，　常持佛法藏，

以是所持法，　大利益眾生，

常發行精進，　聞法即解義，

常住於禪定，　功德故高尊。』

「阿逸多！是二王子說此偈已，於安王佛所出家修道。各相謂言：『我先作佛！』

「時無憂比丘謂離憂曰：『汝以何行欲先作佛？』離憂答言：『我發心為一一眾生，於萬億劫受地獄苦而心無悔，至得阿耨多羅三藐三菩提。我以如是堅固莊嚴，又以堪忍柔和之心。假使有人從東方來，持諸糞火、屎尿毒瓶，繫我頭上，我於爾時，不生瞋恨，不惡眼視亦不呵罵，但作是念：「我今行忍，為求佛法，生佛智慧，欲令此人得滅度故。若我瞋恨與彼何異？我是行人彼非行者，我不應起非行者業。行者之業我所應起，所謂自斷瞋恨，亦斷無量眾生瞋恨而為說法。」我為阿耨多羅三藐三菩提故，如是莊嚴。』

「爾時，無憂問離憂曰：『汝見是心，以知是心發莊嚴耶？』離憂答言：『若無是心，則無莊嚴。若無莊嚴，云何當有菩薩修道？是故當知，有是心故，菩薩修道出於世間。』

「無憂比丘語離憂言：『莫作此說，有是心故，故有莊嚴。所以者何？心空如幻，念念生滅。若空如幻念念生滅，是法無相亦無無相。離憂！若有、若無皆名為見，若有是見皆是邪見，若是邪見即是邪道，不名菩提，是人遠離菩提之道，無所悕望。是故當知，有、無等法皆是戲論。戲論法者，菩薩不應親近修習。何法菩薩所應習近？無法菩薩所應習近。所以者何？若法可習，是則非法，是故菩薩於一切法不應樂著。所以者何？是阿耨多羅三藐三菩提，非著法故。若菩薩如是得解，亦是非法。所以者何？非得解相是名菩提。又菩薩如是知、如是觀者，亦墮非法。所以者何？無解脫相是名菩提。若菩薩如是修習，我於是法當如是證，即墮非法。所以者何？無性、無說是名菩提。』

「爾時，離憂謂無憂言：『若菩提有，汝當言有；無，應言無。汝以何故，於阿耨多羅三藐三菩提中都無所說？』

「無憂答言：『汝善知識！菩提名為非戲論法，汝莫戲論若有、若無。所以者何？諸有戲論皆非菩提，若無戲論即是菩提。』

「時，離憂言：『善知識！我於汝說不解義趣，謂諸戲論皆非菩提，無戲論法是即菩提。』

「無憂答言：『汝善知識！可共詣佛，請決所疑。』

「時二比丘俱詣佛所，頂禮佛足，於一面坐。離憂比丘以先所論，具向佛說。時，安王佛可無憂言：『善哉，善哉！』既印可已，告離憂曰：『如無憂言：謂有戲論皆非菩提，無戲論法是則菩提。所以者何？離諸戲論是名菩提。云何為離？一切戲論皆悉寂滅。何名戲論？色陰戲論，受、想、行、識陰戲論；戒品、定品、慧品戲論；少欲知足、苦行頭陀、易滿易養、空閑靜處，皆是戲論。是諸戲論從何處起？皆從憶想分別故起。何謂分別？謂分別色、受、想、行、識，分別戒品、定品、慧品、少欲知足諸功德等。若分別色即是非色，是分別中則無戒品、定品、慧品、少欲知足、行頭陀等，是分別中亦無色空；又若分別受、想、行識即是非識，是分別中則無戒品、定品、慧品、少欲知足、行頭陀等，是分別中亦無識空。能如此知，是慧亦空。如是空中，無有諸相若一、若異，是名菩提。』

「爾時，離憂聞說是法，逮無生忍，又亦得知是菩提心，以是心故名為菩薩。時二菩薩觀如是法，信解隨順，八萬歲中常勤精進，經行不息未曾睡臥，八萬歲中不生貪欲、恚、癡之心。是二菩薩於此命終，即生下方第千世界妙肩佛所，俱共出家，自識宿命，精進如前。如是展轉從一佛所至一佛所，得值六百八千萬億諸佛世尊，於諸佛法常得出家，精進如前。然後無憂先得作佛，號上眾嚴；離憂菩薩於餘佛國，後得作佛，號日上眾。」

佛告彌勒：「是二佛法廣宣流布，壽命無量阿僧祇劫。阿逸多！是名菩薩摩訶薩心，無來無去無所貪著，無生無滅，無住無動。若有眾生起是心者，則為希有。」

爾時，世尊欲明此義而說偈言：

「佛燈出於世，　萬億劫難值，

如優曇鉢華，　時時乃一現。

深發菩提心，　正行佛道者，

如是大菩薩，　世間亦難遇。

是故若有人，　能發此大心，

斯人當作佛，　處眾師子吼。

自在師子吼，　能轉淨法輪，

佛神通無礙，　皆在初心中。

佛相三十二，　十八不共法，

是法及諸相，　皆在初心中。

諸佛不虛行，　象王迴觀法，

及無見頂相，　皆在初心中。

布施持戒忍，　精進禪智慧，

此諸波羅蜜，　皆在初心中。

如是諸功德，　及諸餘佛法，

當知是一切，　皆在初心中。

聲聞戒定慧，　及眾神通力，

如是等諸法，　亦在初心中。

若我本不發，　無上菩提心，

今則不能得，　一切佛智慧。

尚不能自得，　況令眾生聞？

聲聞弟子眾，　亦不出世間。

若深行因緣，　證辟支佛道，

為世作福田，　入無餘泥洹。

是等諸功德，　亦在初心中。

世間出世間，　一切諸樂具，

當知此等事，　皆因菩提心。

汝等觀是心，　所得之果報，

無量無數劫，　不能盡其邊。

汝等觀是心，　念念常生滅，

如幻無所有，　而得大果報。

是心屬諸緣，　無一決定相，

如是不定心，　能得大果報。

是心不在緣，　亦不離眾緣，

非有亦非無，　而能起大果。

智者知是心，　能生佛智慧，

誰當不貴重？　唯除貪著者。

若人依止色，　依受想行識，

於法作二相，　以虛誑自縛。

如人在虛空，　自謂我有縛，

是人自繫故，　常縛果報中。

是故知心性，　虛誑無所有，

不應生疑見，　是心非定相。

是心及眾緣，　皆空無自性，

若人如是知，　終不退菩提。

若法性自空，　是法即無生，

一切無生法，　是名真智種。

若人如是知，　我授菩提記，

不以陰離陰，　而可得受記。

若知法無相，　亦不取此慧，

如是正智者，　是名真發心。

得是堅固心，　斯人則能忍，

惡口諸毀辱，　刀杖等眾苦。

若人得是忍，　則無貪恚心，

自得利不高，　亦不嫉他人。

能建於是忍，　滅有無二邊，

斯人於世間，　能行不壞智。

是故當修此，　空無性法忍，

我本亦修集，　故得成菩提。」

中說品第十三

爾時，東方過六萬八千阿僧祇界，有世界名上意，是中有佛，號曰空性，今現在。是空性佛與月菩薩摩訶薩授阿耨多羅三藐三菩提記。時月菩薩見大光明、聞大音聲，問空性佛言：「是為何佛光明、音聲？」

彼佛答言：「西方去此，過六萬八千阿僧祇界，有世界名娑婆，佛號釋迦文，今現在，說菩薩藏經。是為彼佛光明、音聲。」

時，月菩薩白空性佛言：「世尊！我欲詣彼娑婆世界，見釋迦文佛禮事、供養，及見彼土具足莊嚴大菩薩眾。」

彼佛答言：「欲往隨意。」時月菩薩即從坐起，頂禮佛足，遶已欲去。時，空性佛持白蓮華與月菩薩，作如是言：「汝持此華與釋迦文，并稱我言，問訊彼佛：少惱、少病，起居輕利，氣力強耶？」

時月菩薩如大力士屈伸臂頃，於彼佛土忽然不現，到此世界。至王舍城，行詣竹園，頂禮佛足，於一面立，而白佛言：「空性如來問訊世尊：少病、少惱，起居輕利，遊步安耶？以此蓮華持與世尊。」

時佛受華問月菩薩言：「善男子！彼空性佛少病、少惱，氣力安不？」

時月菩薩白世尊曰：「空性如來於彼世界安隱、無恙。」

東方去此過于四萬阿僧祇界，有世界名妙陀羅尼，是中有佛，號名聞力王，今現在，為智流布菩薩摩訶薩授阿耨多羅三藐三菩提記。時此菩薩見大光明、聞大音聲，問名聞力王佛言：「世尊！今此光明及大音聲，是誰所為？」

彼佛答言：「西方去此，過于四萬阿僧祇界，有世界名娑婆，佛號釋迦文，今現在，為諸菩薩說斷眾生疑令眾歡喜菩薩藏經。是為彼佛光明、音聲。」

時，智流布菩薩白彼佛言：「世尊！我欲往詣娑婆世界見釋迦文佛禮事、供養，及見彼土具足莊嚴大菩薩眾。」

彼佛答言：「欲往隨意。」時智流布既蒙聽許，頂禮佛足，遶已欲去。時，名聞力王佛即以一裹赤末栴檀香，而與之曰：「汝持此香與釋迦文，并以我言，問訊彼佛：少惱、少病，起居輕利，氣力安耶？」

時彼菩薩如大力士屈伸臂頃，於彼佛土忽然不現，到此世界。至王舍城，行詣竹園，頂禮佛足，於一面立，而白佛言：「名聞力王佛問訊世尊：少病、少惱，起居輕利，遊步安耶？以此末香持與世尊。」

佛受香已，而問之曰：「名聞力王佛少惱、少病，氣力安不？」

彼菩薩言：「名聞世尊於彼世界安隱、無恙。」

東方去此過三萬九千阿僧祇界，有世界名月出光，是中有佛，號曰放光，今現在，為明輪菩薩摩訶薩授阿耨多羅三藐三菩提記。時，明輪菩薩見大光明、聞謦欬聲，問放光佛言：「世尊！是為何佛光明、音聲？」

彼佛答言：「西方去此，度三萬九千阿僧祇界，有世界名娑婆，是中有佛，號釋迦文，今現在，為諸菩薩說斷眾生疑令眾歡喜菩薩藏經。是為彼佛光明、音聲。」

時明輪菩薩白放光佛言：「世尊！我欲詣彼娑婆世界，見釋迦文佛禮事、供養，及見彼土具足莊嚴大菩薩眾。」

彼佛答言：「欲往隨意。」時明輪菩薩既蒙聽許，頂禮佛足，遶已欲去。彼佛即以一大蓮華與明輪曰：「汝持此華與釋迦文，并稱我言，問訊彼佛：少病、少惱，起居輕利，遊步強耶？」

時彼菩薩如大力士屈伸臂頃，於彼佛土忽然不現，到此世界。至王舍城，行詣竹園，頂禮佛足，於一面立，而白佛言：「放光如來問訊世尊：少病、少惱，氣力安不？以此蓮華持與世尊。」

佛受華已，而問之曰：「放光如來遊步康耶？」

明輪答言：「放光世尊於彼世界安隱、無恙。」

東方去此度三萬八千阿僧祇界，有世界名袈裟相，是中有佛，號曰離垢，今現在，為無邊寶嚴菩薩摩訶薩授阿耨多羅三藐三菩提記。時，無邊寶嚴菩薩見大光明、聞謦欬聲，問離垢佛言：「是為何佛光明、音聲？」

彼佛答言：「西方去此，過三萬八千阿僧祇界，有世界名娑婆，是中有佛，號釋迦文，今現在，為諸菩薩說斷眾生疑令眾歡喜菩薩藏經。是為彼佛光明、音聲。」

時，無邊寶嚴菩薩白離垢佛言：「世尊！我欲往詣娑婆世界，見釋迦文佛禮事、供養，及欲見彼具足莊嚴大菩薩眾。」

離垢佛言：「欲往隨意。」即時，彼佛以一袈裟而與之言：「汝持此衣與釋迦文，并稱我言，問訊彼佛：少病、少惱，起居輕利、遊步安耶？」

時彼菩薩如大力士屈伸臂頃，於彼佛土忽然不現，到此世界。至王舍城，行詣竹園，頂禮佛足，於一面立，而白佛言：「離垢如來問訊世尊：少病、少惱，氣力安不？持此袈裟以與世尊。」

佛受衣已，而問之曰：「離垢如來於彼世界遊步安耶？」

彼菩薩言：「離垢世尊於彼世界安隱、無恙。」

東方去此過三萬七千阿僧祇界，有世界名蓮華，是中有佛，號雜華生德，今現在，為無量精進菩薩摩訶薩授阿耨多羅三藐三菩提記。時無量精進菩薩見大光明、聞謦欬聲，問雜華生德佛言：「是為何佛光明、音聲？」

彼佛答言：「西方去此過三萬七千阿僧祇界，有世界名娑婆，是中有佛，號釋迦文；今現在，為諸菩薩說斷眾生疑令眾歡喜菩薩藏經。是為彼佛光明音聲。」

時，無量精進菩薩白雜華生德佛言：「我欲往詣娑婆世界，見釋迦文佛禮事、供養，及見彼土具足莊嚴大菩薩眾。」

彼佛答言：「欲往隨意。」彼佛即以一大蓮華而與之曰：「汝持此華與釋迦文，并稱我言，問訊彼佛：少病、少惱，起居輕利、遊步強耶？」

時彼菩薩如大力士屈伸臂頃，於彼佛土忽然不現，到此世界。至王舍城，詣竹園中，頂禮佛足，於一面立，而白佛言：「雜華生德佛問訊世尊：少病、少惱，氣力安不？以此蓮華持與世尊。」

佛受華已，而問之曰：「雜華生德如來在彼世界遊步康耶？」

彼菩薩言：「雜華世尊於彼世界安隱、無恙。」

東方去此過三萬七千阿僧祇界，有世界名一蓋，是中有佛，號離怖畏，今現在，為網明菩薩摩訶薩授阿耨多羅三藐三菩提記。時，網明菩薩見大光明、聞謦欬聲，問離怖畏佛言：「世尊！是為何佛光明、音聲？」

彼佛答言：「西方去此，過三萬七千阿僧祇界，有世界名娑婆，是中有佛，號釋迦文，今現在，為諸菩薩說斷眾生疑令眾歡喜菩薩藏經。是為彼佛光明、音聲。」

時網明菩薩白離怖畏佛言：「我欲往詣娑婆世界，見釋迦文佛禮事、供養，及見彼土具足莊嚴大菩薩眾。」

彼佛答言：「欲往隨意。」時彼如來即以百莖五色眾華與網明曰：「汝持此華與釋迦文，并稱我言，問訊彼佛：少病、少惱，起居輕利、遊步安耶？」

時彼菩薩如大力士屈伸臂頃，於彼佛土忽然不現，到此世界。至王舍城，行詣竹園，頂禮佛足，却住一面，而白佛言：「離怖畏佛問訊世尊：少病、少惱，氣力安不？以此眾華持與世尊。」

佛受華已，問網明言：「離怖畏如來在彼世界遊步康耶？」

網明答言：「離怖畏世尊於彼世界安隱、無恙。」

東方去此過三萬六千阿僧祇界，有世界名上清淨，是中有佛，號曰智聚，今現在，為智力菩薩摩訶薩授阿耨多羅三藐三菩提記。時智力菩薩見大光明、聞大音聲，問智聚佛言：「世尊！是為何佛光明、音聲？」

彼佛答言：「西方去此度三萬六千阿僧祇界，有世界名娑婆，是中有佛，號釋迦文，今現在，為諸菩薩說斷眾生疑令眾歡喜菩薩藏經。是為彼佛光明、音聲。」

時智力菩薩白智聚佛言：「我欲往詣娑婆世界，見釋迦文佛禮事、供養，及見彼土具足莊嚴大菩薩眾。」

智聚佛言：「欲往隨意。」時智聚佛持眾蓮華，而與之曰：「汝以此華與釋迦文，并稱我言，問訊彼佛：少惱，少病，氣力輕強耶？」

時智力菩薩頂禮佛足遶已而去。餘如上說。

東方去此過三萬五千阿僧祇界，彼有世界名曰香聚，是中有佛，號栴檀香，今現在，為離垢菩薩摩訶薩授阿耨多羅三藐三菩提記。時離垢菩薩見大光明、聞謦欬聲，問栴檀香佛言：「世尊！是為何佛光明、音聲？」

彼佛答言：「西方去此過三萬五千阿僧祇界，彼有世界名曰娑婆，是中有佛，號釋迦文，今現在，說菩薩藏經。」

時離垢菩薩白栴檀香佛言：「世尊！我欲往詣娑婆世界，見釋迦文佛禮事、供養，及見彼土具足莊嚴大菩薩眾。」

彼佛答言：「欲往隨意。」彼佛即以末栴檀裹而與之曰：「汝持此香與釋迦文。」

時彼菩薩頂禮佛足遶已而去。餘如上說。

東方去此過三萬五千阿僧祇界，有世界名阿竭流香，是中有佛，號大聲眼，今現在，為利世菩薩摩訶薩授阿耨多羅三藐三菩提記。時利世菩薩見大光明、聞大音聲，問大聲眼佛言：「世尊！是為何佛光明、音聲？」

彼佛答言：「西方過此三萬五千阿僧祇界，彼有世界名曰娑婆，是中有佛名釋迦文，今現在，為菩薩說斷眾生疑令眾歡喜菩薩藏經。是為彼佛光明、音聲。」

時，利世菩薩白大聲眼佛言：「世尊！我欲往詣娑婆世界，見釋迦文佛禮事、供養，及見彼土具足莊嚴大菩薩眾。」

彼佛答言：「欲往隨意。」彼佛以一高大蓮華而與之曰：「汝持此華與釋迦文，并稱我言，問訊彼佛：少病、少惱，氣力強耶？」

時利世菩薩頂禮佛足遶已而去。餘如上說。

東方去此度三萬四千阿僧祇界，彼有世界名無邊聚，是中有佛，號曰寶積，今現在，為重智菩薩摩訶薩授阿耨多羅三藐三菩提記。時重智菩薩見大光明、聞大音聲，問寶積佛言：「世尊！是為何佛光明、音聲？」

彼佛答言：「西方去此，過三萬四千阿僧祇界，彼有世界名曰娑婆，是中有佛，號釋迦文，今現在，為菩薩說斷眾生疑令眾歡喜菩薩藏經。是為彼佛光明、音聲。」

時重智菩薩白寶積佛言：「世尊！我欲往詣娑婆世界，見釋迦文佛禮事、供養，及欲見彼大菩薩眾。」

彼佛答言：「欲往隨意。」時寶積佛即以一莖五色蓮華，而與之曰：「汝持此華與釋迦文，并稱我言，問訊彼佛：少病、少惱，起居輕利、遊步強耶？」

時彼菩薩頂禮佛足遶已而去。餘如上說。

東方去此過于三萬阿僧祇界，彼有世界名曰眾香，是中有佛，號曰香象，今現在，為寶象菩薩摩訶薩授阿耨多羅三藐三菩提記。時寶象菩薩見大光明、聞大音聲，問香象佛言：「此為何佛光明、音聲？」

彼佛答言：「西方去此，過于三萬阿僧祇界，有世界名娑婆，佛號釋迦文，今現在。是為彼佛光明、音聲。」餘如上說。

總相品第十四

東方去此過于二(丹作三)萬阿僧祇界，彼有世界名曰廣妙，是中有佛，號曰上眾，今現在，為智眾菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

東方去此過三萬二千阿僧祇界，有世界名雜相，是中有佛，號彌樓肩，今現在，為自在力菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

東方去此過三萬二千阿僧祇界，有世界名華蓋，是中有佛，號曰一蓋，今現在，為一寶藏菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

東方去此度三萬二千阿僧祇界，有世界名普明，是中有佛，號無閡眼，今現在，為智自在菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

東方去此過三萬一千阿僧祇界，有世界名善，是中有佛，號栴檀窟，今現在，為重智菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

東方去此過三萬一千阿僧祇界，有世界名善意，是中有佛，號曰妙肩，今現在，為益意菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

東方去此度三萬一千阿僧祇界，有世界名寶德，是中有佛，號曰網明，今現在，為智德菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

東方去此過三萬一千阿僧祇界，有世界名德樂，是中有佛，號寶華德，今現在，為高華德菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

東方去此過三萬一千阿僧祇界，有世界名讚歎，是中有佛，號智華寶明德，今現在，為上嚴菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

東方去此過三萬一千阿僧祇界，有世界名眾善，是中有佛，號善出光，今現在，為寶光菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

東方去此過于三萬阿僧祇界，有世界名安隱，是中有佛，號滅諸怖畏，今現在，為無怖畏菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

東方去此過于三萬阿僧祇界，有世界名彌樓相，是中有佛，號彌樓肩，今現在，為妙肩菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

東方去此度二萬九千阿僧祇界，有世界名度一切憂惱，是中有佛，號曰安王，今現在，為梵音聲菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

東方去此過二萬九千阿僧祇界，有世界名法，是中有佛，號曰法積，今現在，為智積菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

東方去此度二萬八千阿僧祇界，有世界名安立，是中有佛，號增十光，今現在，為增百光菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

東方去此過二萬八千阿僧祇界，有世界名千明，是中有佛，號增千光，今現在，為普明菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

東方去此度二萬八千阿僧祇界，有世界名多伽樓香，是中有佛，號曰智光，今現在，為妙眼菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

東方去此過二萬七千阿僧祇界，有世界名妙香，是中有佛，號寶出光，今現在，為無邊明菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

東方去此過二萬七千阿僧祇界，有世界名明嚴德，是中有佛，號無邊光，今現在，為藥王菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

東方去此過二萬六千阿僧祇界，有世界名上善德，是中有佛，號無礙音，今現在，為梵音聲菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

東方去此過二萬五千阿僧祇界，有世界名法，是中有佛，號曰網光，今現在，為自在菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

東方去此過二萬五千阿僧祇界，有世界名眾華，是中有佛，號曰寶意，今現在，為智香菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

東方去此過二萬四千阿僧祇界，有世界名上清淨，是中有佛，號無邊陳(丹作際)，今現在，為寶陳菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

東方去此過二萬四千阿僧祇界，有世界名優鉢羅，是中有佛，號無邊自在，今現在，為曇無竭菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

東方去此過二萬三千阿僧祇界，有世界名覺意處，是中有佛，號優鉢羅德，今現在，為華德菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

東方去此過二萬三千阿僧祇界，有世界名蓮華處，是中有佛，號曰智住，今現在，為寶滿菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

東方去此過二萬二千阿僧祇界，有世界名智力，是中有佛，號釋迦文，今現在，為寶牟尼菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

東方去此過二萬二千阿僧祇界，有世界名方流布，是中有佛，號智流布，今現在，為無邊精進菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

東方去此過二萬一千阿僧祇界，有世界名無邊，是中有佛，號娑(丹作婆)羅王，今現在，為寶娑(丹作婆)羅菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

東方去此過二萬阿僧祇界，有世界名月，是中有佛，號寶娑羅，今現在，為普守菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

東方去此過二萬阿僧祇界，有世界名娑呵，是中有佛，號曰調御，今現在，為調御菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

東方去此過于二萬阿僧祇界，有世界名一蓋，是中有佛，號寶行列，今現在為列宿菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

東方去此過于二萬阿僧祇界，有世界名離一切憂惱，是中有佛，號不虛稱，今現在，為不虛名菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

東方去此過萬九千阿僧祇界，有世界名離憂，是中有佛，號曰德生，今現在，為無邊威德菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

東方去此過萬八千阿僧祇界，有世界名寂滅，是中有佛，號流布王，今現在，為勇德菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

東方去此過萬七千阿僧祇界，有世界名不虛見，是中有佛，號不虛力，今現在，為不虛嚴菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

東方去此過萬六千阿僧祇界，有世界名妙香，是中有佛，號曰香明，今現在，為寶明菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

東方去此過萬五千阿僧祇界，有世界名梵音聲，是中有佛，號無闇(丹作礙)音聲，今現在，為無差別嚴菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

東方去此過萬五千阿僧祇界，有世界名月光，是中有佛，號名聞力，今現在，為大智菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

東方去此過萬五千阿僧祇界，有世界名普明，是中有佛，號須彌頂高王，今現在，為智力菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

東方去此過萬五千阿僧祇界，有世界名寶嚴，是中有佛，號寶生德，今現在，為大導師菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

東方去此過萬四千阿僧祇界，有世界名法，是中有佛，號曰華上，今現在，為得力菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

東方去此過萬四千阿僧祇界，有世界名華住，是中有佛，號曰寶高，今現在，為名德菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

東方去此過萬四千阿僧祇界，有世界名妙陀羅尼王，是中有佛，號曰香明，今現在，為陀羅尼自在王菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

東方去此過萬三千阿僧祇界，有世界名金明，是中有佛，號方流布嚴，今現在，為智流布嚴菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

東方去此過萬三千阿僧祇界，有世界名高智，是中有佛，號普守增上雲音王，今現在，為宿王菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

東方去此過萬二千阿僧祇界，有世界名常明，是中有佛，號無邊明，今現在，為大明菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

東方去此過萬二千阿僧祇界，有世界名[火*定](丹作定)光，是中有佛，號無邊慧成，今現在，為德王明菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

東方去此過萬一千阿僧祇界，有世界名然燈，是中有佛，號無邊功德智明，今現在，為功德王明菩薩摩訶薩授無上道記。彼世界有無量寶池，池中皆有青、黃、赤、白、種種雜色千葉蓮華，皆悉廣大，從水而出，上高八萬四千由旬，一一華葉出千光明遍照十方。諸巷陌中皆悉平正，寶繩連綿以界道側。此諸巷中皆有寶樹，其樹皆高七千由旬，枝葉廣大能覆八萬四千由旬。一一樹上皆有八十億摩尼珠，以為果實。如是諸樹無量無數。蓮華光明常照世界，釋迦文佛淨光所蔽，悉不復現。

時，功德王明菩薩見此大光，問無邊功德智明佛言：「世尊！是何光明映照此界？」

彼佛答言：「西方去此，過萬一千阿僧祇界，有一世界名曰娑婆，是中有佛，號釋迦文，今現在，為諸菩薩說斷眾生疑令眾歡喜菩薩藏經，是其光明。」

時，功德王明菩薩白無邊功德智明佛言：「我欲往詣娑婆世界，見釋迦文佛禮事、供養。」

彼佛報言：「欲往隨意。」是時，即以一大蓮華而與之曰：「汝持此華與釋迦文，并稱我言，問訊彼佛：少病、少惱，起居輕利、遊步康耶？」

時彼菩薩如大力士屈伸臂頃，於彼佛土忽然不現，到此世界至王舍城，行詣竹園，頂禮佛足，却住一面；白佛言：「世尊！無邊功德智明如來，問訊世尊：少病、少惱，氣力安不？持此蓮華以與世尊。」

佛受華已，而問之曰：「無邊功德智明如來於彼世界少病、少惱，遊步康耶？」

彼菩薩言：「無邊功德智明世尊，在彼世界安隱、無恙。」

從然燈剎至此中間，有世界名雜相，是中有佛，號曰上眾，今現在，為那羅延菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從雜相剎至此中間，有世界名方流布，是中有佛，號佛華生德，今現在，為不虛力菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從方流布剎至此中間，有世界名金剛住，是中有佛，號佛華出王，今現在，為寶火菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從金剛住剎至此中間，有世界名栴檀窟，是中有佛，號曰寶像，今現在，為觀世音菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從栴檀窟剎至此中間，有世界名藥，是中有佛，號不虛稱，今現在，為不虛嚴菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從藥剎至此中間，有世界名藥生，是中有佛，號無邊功德精進嚴，今現在，為持戒菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從藥生剎至此中間，有世界名普莊嚴，是中有佛，號發意即嚴一切眾生心，今現在，為佛華手菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從普莊嚴剎至此中間，有世界名一蓋，是中有佛，號蓋行列，今現在，為寶行列菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從一蓋剎至此中間，有世界名上華光，是中有佛，號明德王，今現在，為安立菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從上華光剎至此中間，有世界名妙莊嚴，是中有佛，號德王明，今現在，為住諸功德菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從妙莊嚴剎至此中間，有世界名無邊德莊嚴，是中有佛，號度功德邊，今現在，為無邊功德稱菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從無邊德莊嚴剎至此中間，有世界名十方流布，是中有佛，號曰然燈，今現在，為轉諸行嚴菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從十方流布剎至此中間，有世界名燈行列，是中有佛，號曰然燈，今現在，為寶積菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從燈行列剎至此中間，有世界名珊瑚牙，是中有佛，號曰作明，今現在，為德積菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從珊瑚牙剎至此中間，有世界名眾善，是中有佛，號曰無畏，今現在，為寶樂菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從眾善剎至此中間，有世界名眾善，是中有佛，號曰德味，今現在，為得無畏菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從眾善剎至此中間，有世界名曰上善，是中有佛，號曰無畏，今現在，為離怖畏菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從上善剎至此中間，有世界名蓮華，是中有佛，號曰華德，今現在，為智手菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從蓮華剎至此中間，有世界名優鉢羅，是中有佛，號智華德，今現在，為無行行菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從優鉢羅剎至此中間，有世界名寶生，是中有佛，號曰寶積，今現在，為法積菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從寶生剎至此中間，有世界名妙月，是中有佛，號無邊願，今現在，為演華菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從妙月剎至此中間，有世界名安住，是中有佛，號無邊功德王安立，今現在，為曇無竭菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從安住剎至此中間，有世界名住林，是中有佛，號曰寶肩(丹作首)，今現在，為藥王菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從住林剎至此中間，有世界名眾香，是中有佛，號娑羅王，今現在，為益意菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從眾香剎至此中間，有世界名華德，是中有佛，號曰寶明，今現在，為曰得菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從華德剎至此中間，有世界名一聚，是中有佛，號曰寶聚，今現在，為火得菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從一聚剎至此中間，有世界名過諸憂惱，是中有佛，號曰上眾，今現在，為上嚴菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從過諸憂惱剎至此中間，有世界名離憂，是中有佛，號無邊德嚴，今現在，為善思嚴菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從離憂剎至此中間，有世界名諸功德處，是中有佛，號觀世音，今現在，為普守菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從諸功德處剎至此中間，有世界名寶明，是中有佛，號須彌明，今現在，為安住菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從寶明剎至此中間，有世界名一切功德莊嚴，是中有佛，號無邊自在力，今現在，為藥善菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從一切功德莊嚴剎至此中間，有世界名覺意莊嚴，是中有佛，號極高行，今現在，為善思益意菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從覺意莊嚴剎至此中間，有世界名無塵垢，是中有佛，號寶華德，今現在，為益意德菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從無塵垢剎至此中間，有世界名雲陰，是中有佛，號無量神通自在，今現在，為得念菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從雲陰剎至此中間，有世界名華網覆，是中有佛，號隨眾願嚴，今現在，為益意菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從華網覆剎至此中間，有世界名列宿，是中有佛，號高寶蓋，今現在，為無憂菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從列宿剎至此中間，有世界名寶華，是中有佛，號曰上眾，今現在，為自在菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從寶華剎至此中間，有世界名普香，是中有佛，號無量華，今現在，為香象菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從普香剎至此中間，有世界名華，是中有佛，號寶自在，今現在，為離憂菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從華剎至此中間，有世界名雜寶相，是中有佛，號月出德，今現在，為轉諸難菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從雜寶相剎至此中間，有世界名眾歸，是中有佛，號發心即轉法輪，今現在，為轉不退法輪菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從眾歸剎至此中間，有世界名多安，是中有佛，號十方流布，今現在，與智流布菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從多安剎至此中間，有世界名金剛，是中有佛，號拘陵王，今現在，為利益行菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從金剛剎至此中間，有世界名藥(丹作樂)，是中有佛，號曰日燈，今現在，為月(丹作日)菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從樂剎至此中間，有世界名安隱，是中有佛，號曰上寶，今現在，為火得菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從安隱剎至此中間，有世界名娑婆，是中有佛，號智生德，今現在，為智德菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從娑婆剎至此中間，有世界名純樂，是中有佛，號安立功德王，今現在為離怖菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從純樂剎至此中間，有世界名列宿開，是中有佛，號無礙眼，今現在，為妙眼菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從列宿開剎至此中間，有世界名妙金剛，是中有佛，號曰無畏，今現在，為臣(丹作巨)山菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從妙金剛剎至此中間，有世界名月出，是中有佛，號曰智聚，今現在，為堅力菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

佛說華手經卷第三

佛說華手經卷第五

後秦龜茲國三藏鳩摩羅什奉　詔譯

眾相品第十七

爾時，東方過萬一千阿僧祇剎，有世界名眾相，是中有佛，號樂無相，今現在，為梵音聲菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從眾相剎至此中間，有世界名無相，是中有佛，號妙化音，今現在，為樂一相菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從無相剎至此中間，有世界名無相海，是中有佛，號曰華上，今現在，為雨華菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從無相海剎至此中間，有世界名雜相，是中有佛，號曰寶德，今現在，為雜頂菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從雜相剎至此中間，有世界名寶生，是中有佛，號海彌樓，今現在，為妙眼菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從寶生剎至此中間，有世界名廣大，是中有佛，號無垢意，今現在，為尼民陀羅菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從廣大剎至此中間，有世界名華，是中有佛，號智華生，今現在，為善威儀菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從華剎至此中間，有世界名虛空淨，是中有佛，號極高德聚，今現在，為寶蓋菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從虛空淨剎至此中間，有世界名無相，是中有佛，號曰寂滅，今現在，為憂鉢羅菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從無相剎至此中間，有世界名妙樂，是中有佛，號離欲自在，今現在，為定意菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從妙樂剎至此中間，有世界名金剛境，是中有佛，號滅諸趣，今現在，為轉胎菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從金剛境剎至此中間，有世界名德積，是中有佛，號不思議德生，今現在，為持世菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從德積剎至此中間，有世界名大安，是中有佛，號喜生德，今現在，為勝眾菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從大安剎至此中間，有世界名無受，是中有佛，號到無畏，今現在，為勇健菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從無受剎至此中間，有世界名散赤蓮華，是中有佛，號曰流香，今現在，為香彌樓菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從散赤蓮華剎至此中間，有世界名阿竭流香，是中有佛，號無礙香光，今現在，為無邊嚴菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從阿竭流香剎至此中間，有世界名眾歸，是中有佛，號雲鼓音，今現在，為持地菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從眾歸剎至此中間，有世界名功德積，是中有佛，號功德生德，今現在，為增長菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說(功德生德丹功德生)。

從功德積剎至此中間，有世界名純樂，是中有佛，號無邊行自在，今現在，為迦葉菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從純樂剎至此中間，有世界名妙香，是中有佛，號須彌肩，今現在，為帝德菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從妙香剎至此中間，有世界名香相，是中有佛，號上香彌樓，今現在，為妙莊嚴菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從香相剎至此中間，有世界名助香，是中有佛，號無邊光，今現在，為妙性菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從助香剎至此中間，有世界名調御，是中有佛，號曰普觀，今現在，為無邊力菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從調御剎至此中間，有世界名大擔，是中有佛，號曰無畏，今現在，為大力菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從大擔剎至此中間，有世界名離怖畏，是中有佛，號得無畏，今現在，為方聞菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從離怖畏剎至此中間，有世界名月，是中有佛，號日月燈，今現在，為眾歸菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從月剎至此中間，有世界名照明，是中有佛，號曰明燈，今現在，為持明菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從照明剎至此中間，有世界名作明，是中有佛，號振威德，今現在，為世流布王菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從作明剎至此中間，有世界名隨斷，是中有佛，號極高行，今現在，為慧宗菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從隨斷剎至此中間，有世界名眾香，是中有佛，號曰善眾，今現在，為妙意菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從眾香剎至此中間，有世界名金剛，是中有佛，號金剛生，今現在，為德積菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從金剛剎至此中間，有世界名音聲，是中有佛，號智自在王，今現在，為那羅延菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從音聲剎至此中間，有世界名喜生，是中有佛，號智力流布，今現在，為願流布菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從喜生剎至此中間，有世界名安生，是中有佛，號曰上安，今現在，為弗沙菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從安生剎至此中間，有世界名阿樓那，是中有佛，號德王明，今現在，為導師菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從阿樓那剎至此中間，有世界名阿樓那積，是中有佛，號曰妙眼，今現在，為持明菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從阿樓那積剎至此中間，有世界名柔軟，是中有佛，號娑羅王，今現在，為寶娑羅菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從柔軟剎至此中間，有世界名善立，是中有佛，號須彌王，今現在，為須彌肩菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從善立剎至此中間，有世界名清淨，是中有佛，號虛彌樓，今現在，為願流布王菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從清淨剎至此中間，有世界名威德生，是中有佛，號寶威德，今現在，為善思願菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從威德生剎至此中間，有世界名善相，是中有佛，號上善德，今現在，為擇眾菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從善相剎至此中間，有世界名梵德，是中有佛，號梵音聲，今現在，為寶德菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從梵德剎至此中間，有世界名華德，是中有佛，號曰寶華，今現在，為寶光菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從華德剎至此中間，有世界名蓮華德，是中有佛，號蓮華生德，今現在，為蓮華藏菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從蓮華德剎至此中間，有世界名栴檀窟，是中有佛，號栴檀香，今現在，為栴檀德菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從栴檀窟剎至此中間，有世界名華，是中有佛，號如須彌，今現在，為聲德菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從華剎至此中間，有世界名金華，是中有佛，號曰上嚴，今現在，為金剛菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從金華剎至此中間，有世界名寶明，是中有佛，號曰寶蓋，今現在，為寶步菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從寶明剎至此中間，有世界名香彌樓，是中有佛，號曰香象，今現在，為無礙眼菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從香彌樓剎至此中間，有世界名雜相，是中有佛，號無邊自在力，今現在，為不虛力菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從雜相剎至此中間，有世界名清淨，是中有佛，號不虛稱，今現在，為不虛見菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從清淨剎至此中間，有世界名功德處，是中有佛，號不思議功德王明，今現在，為明音菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從功德處剎至此中間，有世界名有德，是中有佛，號曰雜華，今現在，為智精進菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從有德剎至此中間，有世界名安隱，是中有佛，號曰安王，今現在，為作安菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從安隱剎至此中間，有世界名最高，是中有佛，號華高德，今現在，為妙華菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從最高剎至此中間，有世界名動，是中有佛，號曰常悲，今現在，為常憂菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從動剎至此中間，有世界名常動，是中有佛，號曰藥王，今現在，為大悲莊嚴菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從常動剎至此中間，有世界名堅固，是中有佛，號求利世，今現在，為智力菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從堅固剎至此中間，有世界名不動，是中有佛，號無邊心行，今現在，為善住菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從不動剎至此中間，有世界名普虛空，是中有佛，號無邊自在力，今現在，為眾助(鄉作眼)菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從普虛空剎至此中間，有世界名琉璃明，是中有佛，號無邊光，今現在，為無量心莊嚴菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從琉璃明剎至此中間，有世界名金明，是中有佛，號無邊明(丹作眼)，今現在，為妙眼菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從金明剎至此中間，有世界名無相，是中有佛，號言音自在，今現在，為難提菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從無相剎至此中間，有世界名蓮華蓋，是中有佛，號無邊虛空自在，今現在，為觀定嚴菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從蓮華蓋剎至此中間，有世界名蓋行列，是中有佛，號曰宿王，今現在，為蓮華德菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從蓋行列剎至此中間，有世界名寶網覆，是中有佛，號上香德，今現在，為華手菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從寶網覆剎至此中間，有世界名真金，是中有佛，號虛空德，今現在，為淨眼菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從真金剎至此中間，有世界名清淨，是中有佛，號極高德，今現在，為德眼菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從清淨剎至此中間，有世界名無憂，是中有佛，號曰作方，今現在，為作明菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從無憂剎至此中間，有世界名星宿，是中有佛，號極高彌樓，今現在，為安立菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從星宿剎至此中間，有世界名雜相，是中有佛，號無礙眼，今現在，為雜眾菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從雜相剎至此中間，有世界名香流，是中有佛，號娑伽羅，今現在，為三牟陀菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從香流剎至此中間，有世界名眾香，是中有佛，號曰持炬，今現在，為破疑菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從眾香剎至此中間，有世界名栴檀香，是中有，佛號曰火相，今現在，為眾稱菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從栴檀香剎至此中間，有世界名善喜，是中有佛，號善淨德光，今現在，為破賊德菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從善喜剎至此中間，有世界名喜生，是中有佛，號曰智聚，今現在，為利意菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從喜生剎至此中間，有世界名流布，是中有佛，號流布力王，今現在，為勇健菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從流布剎至此中間，有世界名大德，是中有佛，號功德王眼(丹作明)，今現在，為利意菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從大德剎至此中間，有世界名堅固，是中有佛，號曰現智，今現在，為行精進菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從堅固剎至此中間，有世界名不退，是中有佛，號華高生德，今現在，為德念菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從不退剎至此中間，有世界名善分別，是中有佛，號曰寶火，今現在，為勇德菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從善分別剎至此中間，有世界名憂鉢羅，是中有佛，號赤蓮華德，今現在，為德守菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從憂鉢羅剎至此中間，有世界名疑蓋，是中有佛，號壞一切疑，今現在，為無畏菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從疑蓋剎至此中間，有世界名妙，是中有佛，號曰善眾，今現在，為得聲菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從妙剎至此中間，有世界名眾德，是中有佛，號拘留孫，今現在，為持炬菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從眾德剎至此中間，有世界名妙善，是中有佛，號曰相王，今現在，為勤心菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從妙善剎至此中間，有世界名妙香，是中有佛，號蓮華德生，今現在，為上智菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從妙香剎至此中間，有世界名善相，是中有佛，號曰放光，今現在，為慈眾菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從善相剎至此中間，有世界名雲陰，是中有佛，號曰彌勒，今現在，為華菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從雲陰剎至此中間，有世界名光明，是中有佛，號蓮華光明，今現在，為法上菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從光明剎至此中間，有世界名名稱，是中有佛，號上法王相，今現在，為阿疇那菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從名稱剎至此中間，有世界名帝釋，是中有佛，號無邊力，今現在，為名聞慈菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從帝釋剎至此中間，有世界名蓮華，是中有佛，號勝山海，今現在，為寶積菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從蓮華剎至此中間，有世界名喜，是中有佛，號釋迦文，今現在，為帝王菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從喜剎至此中間，有世界名常嚴，是中有佛，號不虛見，今現在，為勇德菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從常嚴剎至此中間，有世界名流布，是中有佛，號無礙音聲，今現在，為善住菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從流布剎至此中間，有世界名常言，是中有佛，號無量名德明，今現在，為歡喜菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從常言剎至此中間，有世界名白相，是中有佛，號無分別嚴，今現在，為無礙嚴菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從白相剎至此中間，有世界名栴檀香，是中有佛，號無邊光，今現在，為淨德菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從栴檀香剎至此中間，有世界名袈裟相，是中有佛，號曰妙眼，今現在，為寶手菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

如是等一生補處菩薩摩訶薩，無量無邊阿僧祇眾，從東方來集此世界，到王舍城行詣竹園，頂禮佛足，問訊訖已，於一面坐。

諸方品第十八

南方去此，過于無量阿僧祇剎，有佛號純寶藏，為列宿菩薩摩訶薩授阿耨多羅三藐三菩提記。時列宿菩薩見大光明、聞大音聲，問純寶藏佛言：「世尊！是為何佛光明、音聲？」

彼佛答言：「善男子！北方去此，過于無量阿僧祇剎，彼有世界名曰娑婆，是中有佛，號釋迦文，今現在，為諸菩薩說斷眾生疑令眾歡喜菩薩藏經。是為彼佛光明、音聲。彼眾會中有大菩薩，具足成就大願莊嚴，十方恒沙諸世界中，尠有如是大莊嚴者。」

時，列宿菩薩白純寶藏佛言：「世尊！我欲往詣娑婆世界，見釋迦文佛禮事、供養，亦欲見彼不可思議具足莊嚴諸大菩薩摩訶薩眾。」

彼佛答言：「欲往隨意。汝以我言，問訊釋迦文佛：少病、少惱，氣力安不？汝當一心以安審慧遊彼世界。所以者何？彼娑婆界諸菩薩等難勝、難壞。」

時列宿菩薩禮彼佛足，遶三匝已，於彼佛土忽然不現，如大力士屈伸臂頃，到此世界。至王舍城，詣竹園中，頂禮佛足，却住一面，白佛言：「世尊！純寶藏佛問訊世尊：少病、少惱，起居輕利，遊步強耶？」

時佛問言：「純寶藏如來於彼世界遊步康耶？」

彼菩薩言：「純寶藏世尊在彼世界安隱、無恙。」

有如是等一生補處諸菩薩摩訶薩、無量無邊阿僧祇眾，從南方來集此世界，到王舍城，行詣竹園，頂禮佛足，覲問訊已，於一面坐。

西方去此過無量無邊阿僧祇剎，有世界名普樂，是中有佛，號離垢三世無礙莊嚴，今現在，為無邊自在現佛華莊嚴菩薩摩訶薩授阿耨多羅三藐三菩提記。是普樂世界一切所有蓮華光明、摩尼珠光及珠樹光，常照彼剎，諸大蓮華一一皆廣一千由旬，種種雜寶以為嚴飾，諸蓮華香普熏十方無量世界。彼土所生諸菩薩眾，其身長大一萬由旬，有大光明具足相好，端嚴殊妙見者心歡。若發心欲遊諸世界覲見諸佛，彼佛本願神通力故，即時東方所有世界，乃至法性盡現其前，南、西、北方、四維、上下所有世界，乃至法性盡現無餘。如一佛土，一切皆以琉璃為地，寶樹行列而為莊嚴。或有菩薩初發無上菩提之心，能行種種難行難捨。或有菩薩離諸法故得無生忍，皆悉具足諸波羅蜜，深修佛法，能現菩薩無量神力。或有菩薩處兜率天，或從兜率降神母胎及生出家，或坐道場成無上覺，或有能轉大法寶輪，及大菩薩圍遶說法，究竟佛事而般泥洹。普樂世界諸菩薩眾，不動本處皆悉能見。彼佛世界於諸國土最為高顯，釋迦文佛光明照彼，其中所有諸蓮華光、摩尼珠光及珠樹光，以佛光故蔽不復現，謦欬音聲亦遍彼界。

時，無邊自在力現佛華莊嚴菩薩見大光明、聞是音聲，問離垢三世無礙嚴佛言：「世尊！是為何佛光明、音聲？」

彼佛答言：「善男子！東方去此，過于無量阿僧祇剎，彼有世界名曰娑婆，是中有佛，號釋迦文，今現在，為諸菩薩說斷眾生疑令眾歡喜菩薩藏經。是為彼佛光明、音聲。」

時無邊自在力現佛華莊嚴菩薩白離垢三世無礙嚴佛言：「世尊！我欲往詣娑婆世界，見釋迦文佛禮事、供養，亦欲見彼具足莊嚴諸大菩薩摩訶薩眾。」

彼佛答言：「善男子！汝今當自現為小身，去諸所有蓮華莊嚴。所以者何？是諸蓮華，娑婆世界所不容受。」

彼菩薩言：「唯然。世尊！當現小身，去諸蓮華。」

彼佛答言：「欲往隨意。汝以我言，問訊釋迦文佛：少病、少惱，起居輕利，遊步安耶？」

時，彼菩薩頂禮佛足，遶三匝已，於彼佛土忽然不現，如大力士屈伸臂頃，到此世界。至王舍城，行詣竹園，頂禮佛足，却住一面，白佛言：「世尊！離垢三世無礙嚴佛問訊世尊：少病、少惱，起居輕利、遊步康耶？」

時佛答言：「離垢三世無礙嚴佛於彼世界遊步安耶？」

彼菩薩言：「如是。世尊！離垢三世無礙嚴佛在彼世界安隱、無恙。」

佛復問言：「汝見何利來至此土？」

彼菩薩言：「我以如來神通力故，能來至此。世尊！我在彼土亦見十方一切諸佛，彼諸菩薩常不生心欲至他土覲見諸佛。所以者何？在彼國土悉見十方無量世界及一切佛。世尊！我隨佛意以佛力故，如一念頃，於彼世界忽然不現，來到此土。」

如是西方，從普樂剎至此中間，次有無量華佛、無量明佛、無量光佛、無量光明佛、無量自在力佛、無量力佛、一蓋佛、蓋行佛、寶蓋佛、宿王佛、善修佛、明輪佛、明王佛、高佛(丹無佛)、廣德佛、無邊光佛、自在佛、自在力佛、無礙音聲佛、大雲光佛、網聚佛、覺華光佛、蓮華自在佛、山王佛、月眾增上佛、放光佛、妙肩佛、不虛見佛、頂生王佛、蓮華生佛，如是無量阿僧祇等佛世界中，一生補處諸大菩薩摩訶薩眾，從西方來集此世界，到王舍城，行詣竹園，頂禮佛足，覲問訊已，於一面坐。

爾時，北方過于無量阿僧祇剎，彼有世界名蓋行列，是中有佛，號不虛稱，今現在，為發心即轉不退法輪菩薩摩訶薩授阿耨多羅三藐三菩提記。是菩薩見是光明、聞是音聲，問不虛稱佛言：「世尊！是為何佛光明、音聲？」

彼佛答言：「善男子！南方去此，過于無量阿僧祇剎，彼有世界名曰娑婆，是中有佛，號釋迦文，今現在，為諸菩薩說斷眾生疑令眾歡喜菩薩藏經。是大會中有諸菩薩，具足成就不可思議大願莊嚴；十方眾生稱其名者，即住阿惟越致。」

時發心即轉不退法輪菩薩白不虛稱佛言：「我欲往詣娑婆世界，見釋迦文佛禮事、供養，亦欲見彼不可思議具足莊嚴大菩薩眾。」

彼佛答言：「欲往隨意。汝以我言，問訊釋迦文佛：少病、少惱，起居輕利、遊步康耶？」

時發心即轉不退法輪菩薩，頂禮佛足，遶三匝已，於彼佛土忽然不現，如大力士屈伸臂頃，到此世界。至王舍城，行詣竹園，頂禮佛足，却住一面，而白佛言：「不虛稱佛問訊世尊：少病、少惱，起居輕利、氣力安不？」

時佛問言：「不虛稱佛於彼世界遊步康耶？」

彼菩薩言：「不虛稱佛在彼國土安隱、無恙。」

如是北方，從不虛稱佛世界中間，次有不虛力佛、不虛自在力佛、不虛光佛、無邊精進佛、娑羅王佛、寶娑羅佛、一蓋嚴佛、寶肩佛、栴檀窟佛、栴檀香佛、無邊明佛、明輪佛、彌樓嚴佛、無礙眼佛、無邊眼佛、寶生佛、諸德佛、覺華生德佛、善住意佛、無邊力佛、不虛德佛、寶力佛、無邊嚴佛、無邊德嚴佛、虛空光佛、無相音佛、藥王佛、無驚佛、離怖畏佛、德王明佛、觀覺華生佛、虛空性佛、虛空音佛、虛空嚴生佛，有如是等無量無邊阿僧祇佛，皆遣一生補處菩薩從北方來集此世界。到王舍城，行詣竹園，頂禮佛足，覲問訊已，於一面坐。

爾時，下方過于無量阿僧祇剎，彼有世界名虛空清淨，是中有佛，號曰大目，今現在，為拘留孫提菩薩摩訶薩授阿耨多羅三藐三菩提記。時，拘留孫提菩薩見大光明、聞大音聲，問大目佛言：「世尊！是為何佛光明、音聲？」

彼佛答言：「善男子！上方去此，過于無量阿僧祇剎，彼有世界名曰娑婆，是中有佛，號釋迦文，今現在為諸菩薩說斷眾生疑令眾歡喜菩薩藏經。彼世界中有大菩薩，具足成就不可思議大願莊嚴，皆集彼會。」

時拘留孫提菩薩白大目佛言：「世尊！我欲往詣娑婆世界，見釋迦文佛禮事、供養，亦欲聞說斷眾生疑令眾歡喜菩薩藏經，及見彼土不可思議具足莊嚴大菩薩眾。」

彼佛答言：「欲往隨意。汝以我言，問訊釋迦文佛：少病、少惱，氣力安不？」

時拘留孫提菩薩頂禮佛足，遶三匝已，於彼佛土忽然不現，如大力士屈伸臂頃，到此世界。至王舍城，行詣竹園，頂禮佛足，却住一面，白佛言：「世尊！大目如來問訊世尊：少病、少惱，起居輕利、遊步康耶？」

時佛問言：「大目如來在彼世界少病、少惱，氣力安不？」

彼菩薩言：「大目世尊在彼國土安隱、無恙。」

如是下方，從大目佛世界中間，次有上德佛、大德佛、蓮華德佛、有德佛、師子德佛、成利佛、師子護佛、師子頰佛、安立王佛、梵彌樓佛、淨眼佛、不虛步佛、香象佛、香德佛、香彌樓佛、無量眼佛、香聚佛、寶窟佛、寶彌樓佛、安住佛、善住王佛、梵彌樓佛、娑羅王佛、明輪佛、明燈佛、不虛精進佛、善思嚴佛、師子佛、眾貞實佛、妙善住王佛，有如是等無量無邊阿僧祇界諸佛世尊，皆遣一生補處菩薩摩訶薩，從下方來集此世界。到王舍城，行詣竹園，頂禮佛足，覲問訊已，於一面坐。

爾時，上方過于無量阿僧祇剎，有世界名栴檀香明，是中有佛，號無邊高力王，今現在，為無量音菩薩摩訶薩授阿耨多羅三藐三菩提記。是無量音菩薩見大光明、聞大音聲，問無邊高力王佛言：「世尊！是為何佛光明、音聲？」

彼佛答言：「善男子！下方去此，過于無量阿僧祇剎，有一世界名曰娑婆，是中有佛，號釋迦文，今現在，為諸菩薩說斷眾生疑令眾歡喜菩薩藏經。是為彼佛光明、音聲。彼世界中有諸菩薩，具足成就大願莊嚴。」

時無量音菩薩白無邊高力王佛言：「世尊！我欲往詣娑婆世界，見釋迦文佛禮事、供養，亦欲見彼不可思議具足莊嚴大菩薩眾。」

彼佛答言：「欲往隨意。汝以我言，問訊釋迦文佛：少病、少惱，起居輕利、遊步安耶？」

時無量音菩薩頂禮佛足，遶三匝已，於彼佛土忽然不現，如大力士屈伸臂頃，到此世界。至王舍城，行詣竹園，頂禮佛足，却住一面，白佛言：「世尊！無邊高力王佛問訊世尊：少病、少惱，起居輕利、氣力安不？」

時佛問言：「無邊高力王佛於彼世界遊步安耶？」

彼菩薩言：「如是。世尊！無邊高力王佛在彼世界安隱、無恙。」時彼菩薩問訊佛已，於一面坐。

從無邊高力王佛剎來，次精進最高王佛、破疑佛、善宿王佛、然燈佛、作明佛、明彌樓佛、明輪王佛、淨眼佛、白蓋佛、香蓋佛、寶蓋佛、栴檀窟佛、栴檀德佛、須彌肩佛、寶明佛、娑羅王佛、梵德佛、淨眼佛、無驚怖佛、離怖畏佛、妙肩佛、上寶佛、山王佛、轉女相嚴佛、無邊嚴佛、無上光佛、網明相佛、因王佛，如是無量阿僧祇等諸佛世界，一生補處諸大菩薩摩訶薩眾，從上方來集此世界，到王舍城，行詣竹園，頂禮佛足，覲問訊已，於一面坐。

時東南方過于無量阿僧祇剎，彼有世界，名佛華生，是中有佛，號一切緣中能現佛相，今現在，為離憂菩薩摩訶薩授阿耨多羅三藐三菩提記。時離憂菩薩見是光明、聞是音聲，問一切緣中能現佛相佛言：「世尊！是為何佛光明、音聲？」

彼佛答言：「善男子！西北方去此，過于無量阿僧祇剎，彼有世界，名曰娑婆，是中有佛，號釋迦文，今現在為諸菩薩說斷眾生疑令眾歡喜菩薩藏經。是為彼佛光明、音聲。彼世界中有大菩薩，具足成就不可思議大願莊嚴。」

時離憂菩薩白彼佛言：「我欲往詣娑婆世界，見釋迦文佛禮事、供養，亦欲見彼不可思議具足莊嚴大菩薩眾。」

彼佛答言：「欲往隨意。汝以我言，問訊釋迦文佛：少病、少惱，起居輕利、遊步康耶？」

時離憂菩薩頂禮佛足，遶三匝已，於彼佛土忽然不現，如大力士屈伸臂頃，到此世界。至王舍城，行詣竹園，頂禮佛足，却住一面，白佛言：「世尊！一切緣中能現佛相如來問訊世尊：少病、少惱，氣力安不？」

時佛問言：「一切緣中能現佛相如來，於彼世界少病、少惱，遊步康耶？」

彼菩薩言：「一切緣中能現佛相世尊，在彼世界安隱、無恙。」

從一切緣中能現佛相佛世界中間，次有無邊緣中現佛、相佛、蓮華敷力佛、網明佛、無邊明佛、華佛、寶娑羅佛、發心即轉法輪佛、華聚佛、增千光佛、無上光佛、不動力佛、無邊步力佛、無邊願佛、無量願佛、無邊自在力佛、無定願佛、轉胎佛、轉諸難佛、一切緣修行佛、無緣莊嚴佛、虛空佛、有德佛，如是無量阿僧祇等諸佛世界，一生補處諸大菩薩摩訶薩眾，從東南方悉來集此娑婆世界。到王舍城，行詣竹園，頂禮佛足，覲問訊已，於一面坐。

時西南方過于無量阿僧祇剎，有世界名善吉，是中有佛，號曰吉利，今現在為成一切利菩薩摩訶薩授阿耨多羅三藐三菩提記。時成一切利菩薩見大光明、聞大音聲，問吉利佛言：「世尊！是為何佛光明、音聲？」

彼佛答言：「善男子！東北方去此，過于無量阿僧祇剎，彼有世界名曰娑婆，是中有佛，號釋迦文，今現在，為諸菩薩說斷眾生疑令眾歡喜菩薩藏經。是為彼佛光明、音聲。彼世界中有大菩薩，具足成就不可思議大願莊嚴；若有眾生聞其名者，必得不退轉法。」

時，成一切利菩薩白彼佛言：「我欲往詣娑婆世界，見釋迦文佛禮事、供養，亦欲見彼不可思議具足莊嚴大菩薩眾。」

彼佛答言：「欲往隨意。汝以我言，問訊釋迦文佛：少病、少惱，起居輕利、遊步安耶？」

時，成一切利菩薩頂禮佛足，遶三匝已，於彼佛土忽然不現，如大力士屈伸臂頃，到此世界。至王舍城，行詣竹園，頂禮佛足，却住一面，白佛言：「世尊！吉利如來問訊世尊：少病、少惱，起居輕利、遊步安耶？」

時佛問言：「吉利如來安樂行不？」

彼菩薩言：「吉利世尊在彼世界安隱、無恙。」時，成一切利菩薩覲問訊已，於一面坐。

如是西南方從吉利佛剎來，次有吉利嚴佛、尸棄佛、常精進佛、善住佛、無邊嚴佛、無相嚴佛、普嚴佛、作燈佛、作明佛、一藏佛、一聚佛、無邊像佛、無邊精進佛、網光佛、大神通佛、明輪佛、觀智佛、不虛稱佛、壞諸怖畏佛、無邊德王明佛、離怖畏佛、壞諸怨賊佛、過諸魔界佛、無量華佛、持無量德佛、無量音聲佛、光聚佛、明德佛、離二邊佛、無量覺華光佛、無量聲佛、明彌樓佛、娑羅王佛、白面佛、妙眼佛、上德佛、寶華佛、寶生佛、月華佛、一切眾生嚴佛、轉一切生死佛、無邊辯才佛、無驚怖佛、緣一切辯才佛，如是無量阿僧祇等諸佛世界，一生補處諸大菩薩摩訶薩眾，從西南方來集此娑婆世界。到王舍城，行詣竹園，頂禮佛足，覲問訊已，於一面坐。

時，西北方過于無量阿僧祇剎，彼有世界名栴檀香，是中有佛，號普香光，今現在，為普明菩薩摩訶薩授阿耨多羅三藐三菩提記。時普明菩薩見大光明、聞大音聲，問普香光佛言：「世尊，是為何佛光明、音聲？」

彼佛答言：「善男子！東南方去此，過于無量阿僧祇剎，彼有世界名曰娑婆，是中有佛，號釋迦文，今現在，為諸菩薩說斷眾生疑令眾歡喜菩薩藏經，是為彼佛光明、音聲。彼佛世界中有諸菩薩，具足成就不可思議大願莊嚴。」

時普明菩薩白普香光佛言：「我欲往詣娑婆世界，見釋迦文佛禮事、供養，亦欲見彼不可思議具足莊嚴大菩薩眾。」

彼佛答言：「欲往隨意。汝以我言，問訊釋迦文佛：少病、少惱，起居輕利、遊步安耶？」

時普明菩薩頂禮佛足，遶三匝已，於彼佛土忽然不現，如大力士屈伸臂頃，到此世界。至王舍城，行詣竹園，頂禮佛足，却住一面，而白佛言：「普香光佛問訊世尊：少病、少惱，遊步康耶？」

時佛問言：「普香光佛氣力安不？」

彼菩薩言：「普香光佛在彼國土安隱、無恙。」時普明菩薩頂禮佛足，覲問訊已，却住一面。

如是西北方，從普香光佛世界中間，次有香明佛、香彌樓佛、香象佛、香自在佛、香窟佛、明輪佛、光王佛、蓮華生王佛佛(丹無一佛)、法自在佛、無邊法自在佛、可樂佛、愛德佛、散華佛、華蓋行列佛、華窟佛、金華佛、香華佛、彌樓王佛、善導師佛、一切眾生最勝嚴佛、轉諸難佛、善行嚴佛、妙華佛、無邊香佛、普放光佛、普放香佛、普光佛、散華生得佛、寶網手佛、極高王佛、普照一佛土佛、宿王佛、妙見佛、安立王佛、香流佛、無邊智自在佛、不虛嚴佛、不虛見佛、無礙眼佛、不動佛、初發意佛、無邊眼佛、燈上佛、普照明佛、光照佛、一切世界一切眾生不斷辯才佛、無垢力佛、無跡行佛，如是無量阿僧祇等諸佛世界，一生補處菩薩摩訶薩，從西北方悉來集此娑婆世界。至王舍城，行詣竹園，頂禮佛足，問訊訖已，於一面坐。

時東北方過于無量阿僧祇剎，有世界名眾歸，是中有佛，號滅一切憂，今現在，為不虛稱菩薩摩訶薩授阿耨多羅三藐三菩提記。時不虛稱菩薩見大光明、聞大音聲，問滅一切憂佛言：「世尊！是為何佛光明、音聲？」

彼佛答言：「善男子！西南方去此，過于無量阿僧祇剎，彼有世界名曰娑婆，是中有佛，號釋迦文，今現在，為諸菩薩說斷眾生疑令眾歡喜菩薩藏經。是為彼佛光明、音聲。彼世界中有諸菩薩，具足成就不可思議大願莊嚴。」

時不虛稱菩薩白滅一切憂佛言：「世尊！我欲往詣娑婆世界，見釋迦文佛禮事、供養，亦欲見彼不可思議具足莊嚴大菩薩眾。」

彼佛答言：「欲往隨意。汝以我言，問訊釋迦文佛：少病、少惱，起居輕利、氣力安不？」

時不虛稱菩薩頂禮佛足，遶三匝已，於彼佛土忽然不見，如大力士屈伸臂頃，到此世界。至王舍城，行詣竹園，頂禮佛足，却住一面，白佛言：「世尊！滅一切憂佛問訊世尊：少病、少惱，遊步安耶？」

時佛問言：「滅一切憂佛少病少惱氣力安不？」

彼菩薩言：「滅一切憂佛在彼世界安隱、無恙。」時不虛稱菩薩頂禮佛足，問訊訖已，於一面坐。

東北方有世界，名離一切憂，是中有佛，號曰離憂，今現在，為大明菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從離一切憂剎來過六萬剎中間，有世界名喜樂，是中有佛，號喜生德，今現在，為報恩菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從喜樂剎至此中間，有世界名安隱，是中有佛，號曰安王，今現在，為無難菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從安隱剎至此中間，有世界名金網覆，是中有佛，號上彌樓，今現在，為師子彌樓菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從金網覆剎至此中間，有世界名香明，是中有佛，號曰妙香，今現在，為聲德菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從香明剎至此中間，有世界名寶聚，是中有佛，號憍陳若，今現在，為大聚菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從寶聚剎至此中間，有世界名堅固，是中有佛，號曰勢德，今現在，為梵德菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從堅固剎至此中間，有世界名青蓮華，是中有佛，號赤蓮華德，今現在，為華生菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從青蓮華剎至此中間，有世界名白蓮華，是中有佛，號白蓮華生，今現在，為無有菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從白蓮華剎至此中間，有世界名大音，是中有佛，號大音眼，今現在，為無上眾菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從大音剎至此中間，有世界名香散(丹作嚴)，是中有佛，號曰上眾，今現在，為善來菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從香嚴剎至此中間，有世界名眾明，是中有佛，號無邊明，今現在為，德藏菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從眾明剎至此中間，有世界名栴檀香，是中有佛，號月(丹作日)出光，今現在，為方等菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從栴檀香剎至此中間，有世界名明，是中有佛，號名流十方，今現在，為十方流布力王菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從明剎至此中間，有世界名月，是中有佛，號星宿王，今現在，為稱眾菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從月剎至此中間，有世界名普明德，是中有佛，號無邊光明，今現在，為無垢相菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從普明德剎至此中間，有世界名香明，是中有佛，號上香彌樓，今現在，為選擇菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從香明剎至此中間，有世界名無畏，是中有佛，號離怖畏，今現在，為喜月菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從無畏剎至此中間，有世界名上安，是中有佛，號安隱生德，今現在，為定意菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從上安剎至此中間，有世界名無邊明，是中有佛，號無邊功德月，今現在，為喜月菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從無邊明剎至此中間，有世界名莊嚴，是中有佛，號一切功德嚴，今現在，為妙威儀菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從莊嚴剎至此中間，有世界名蓮華散，是中有佛，號曰華王，今現在，為華生高德菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從蓮華散剎至此中間，有世界名雜相，是中有佛，號不壞相，今現在，為無勝菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從雜相剎至此中間，有世界名堅固，是中有佛，號宗守光，今現在，為音(二本作普)守菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從堅固剎至此中間，有世界名樂戲，是中有佛，號大威德蓮華生王，今現在，為智樂菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從樂戲剎至此中間，有世界名樂，是中有佛，號無異生行，今現在，為無異行嚴菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從樂剎至此中間，有世界名喜，是中有佛，號一切上，今現在，為上菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從喜剎至此中間，有世界名樂德，是中有佛，號虛空淨王，今現在，為彌樓王菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從樂德剎至此中間，有世界名喜樂，是中有佛，號無相音聲，今現在，為觀音定嚴菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從喜樂剎至此中間，有世界名娑婆，是中有佛，號寶最高德，今現在，為甚深菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從娑婆剎至此中間，有世界名眾梵，是中有佛，號曰梵德，今現在，為梵子菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從眾梵剎至此中間，有世界名眾香，是中有佛，號無礙香象，今現在，為帝德菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從眾香剎至此中間，有世界名眾華，是中有佛，號彌樓明，今現在，為娑伽羅菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從眾華剎至此中間，有世界名然燈，是中有佛，號曰大燈，今現在，為雲光菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從然燈剎至此中間，有世界名作名聞，是中有佛，號華上光，今現在，為樂法菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從作名聞剎至此中間，有世界名多樂，是中有佛，號作名聞，今現在，為彌樓德菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從多樂剎至此中間，有世界名安立，是中有佛，號曰名慈，今現在，為師子力菩薩摩訶薩。授無上道記。餘如上說。

從安立剎至此中間，有世界名娑羅，是中有佛，號娑羅王，今現在，為山王菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

從娑羅剎至此中間，有世界名照明，是中有佛，號無邊光，今現在，為不虛步力菩薩摩訶薩授無上道記。餘如上說。

如是無量阿僧祇等諸佛世界，一生補處菩薩摩訶薩，從東北方悉來集此娑婆世界。到王舍城，行詣竹園，頂禮佛足，覲問訊已，於一面坐。

時此三千大千世界，諸大威德天、龍、夜叉、揵闥婆、阿修羅、迦樓羅、緊陀羅、摩訶羅伽、人非人等，及一生補處諸大菩薩摩訶薩眾，充滿其中無空缺處，而此大眾以佛神力，皆悉容受不相妨閡。

佛說華手經卷第五

佛說華手經卷第六

後秦龜茲國三藏鳩摩羅什奉　詔譯

三昧品第十九

爾時，世尊見諸大眾普皆集會，即於坐上入佛首楞嚴三昧；從首楞嚴三昧起，入佛妙金剛三昧；從妙金剛三昧起，入佛知十方言音差別三昧；從知十方言音差別三昧起，入佛無量莊嚴三昧；從無量莊嚴三昧起，入佛師子月三昧；從師子月三昧起，入佛師子奮迅三昧；從師子奮迅三昧起，入佛無邊緣三昧；從無邊緣三昧起，入佛光王三昧；從光王三昧起，入佛妙陀羅尼三昧；從妙陀羅尼三昧起，入佛無相生三昧；從無相生三昧起，入佛師子自在力三昧；從師子自在力三昧起，入佛淨月三昧；從淨月三昧起，入佛一相嚴三昧；從一相嚴三昧起，入佛眾相嚴三昧；從眾相嚴三昧起，入佛無邊光三昧；從無邊光三昧起，入佛大海三昧；從大海三昧起，入佛起一切法海法性定三昧；從起一切法海法性定三昧起，入佛示無邊願緣三昧；從示無邊願緣三昧起，入佛生一切無邊自在法三昧；從生一切無邊自在法三昧起，入佛一切法無住處三昧；從一切法無住處三昧起，入佛無邊光高華三昧；從無邊光高華三昧起，入佛一切法思量淨印三昧；從一切法思量淨印三昧起，入佛一切法無垢印三昧；從一切法無垢印三昧起，入佛示無邊佛自在力三昧；從示無邊佛自在力三昧起，入佛一切眾生滅相三昧；從一切眾生滅相三昧起，入佛一切法如來所行三昧；從一切法如來所行三昧起，入佛示無邊自在神通莊嚴三昧；從示無邊自在神通莊嚴三昧起，入佛三世無礙一切法性定三昧；從三世無礙一切法性定三昧起，入佛一切法中得自在力三昧；從一切法中得自在力三昧起，入佛攝一切法海自在印三昧；從攝一切法海自在印三昧起，入佛堅固三昧；從堅固三昧起，入佛善通達三昧；從善通達三昧起，入佛無動三昧；從無動三昧起，入佛觀見一切法三昧；從觀見一切法三昧起，入佛普明三昧；從普明三昧起，入佛普觀印三昧；從普觀印三昧起，入佛無明闇三昧；從無明闇三昧起，入佛無見三昧；從無見三昧起，入佛一切法無礙無取三昧；從一切法無礙無取三昧起，入佛無盡相三昧；從無盡相三昧起，入佛無盡定三昧；從無盡定三昧起，入佛無盡緣三昧；從無盡緣三昧起，入佛一寶相三昧；從一寶相三昧起，入佛大莊嚴三昧；從大莊嚴三昧起，入佛無邊莊嚴三昧；從無邊莊嚴三昧起，入佛無瞋恨三昧；從無瞋恨三昧起，入佛示一切眾生善根三昧；從示一切眾生善根三昧起，入佛一切眾生種善根因緣三昧；從一切眾生種善根因緣三昧起，入佛一切入三昧；從一切入三昧起，入佛一切法淨行三昧；從一切法淨行三昧起，入佛不現一切法三昧；從不現一切法三昧起，入佛照明莊嚴一切菩薩三昧；從照明莊嚴一切菩薩三昧起，入佛淨一切聲聞眼三昧；從淨一切聲聞眼三昧起，入佛一切眾生種無礙淨善根三昧；從一切眾生種無礙淨善根三昧起，入佛息三惡趣苦惱三昧；從息三惡趣苦惱三昧起，入佛一切佛土中眾生種善根三昧；從一切佛土中眾生種善根三昧起，入佛不動變三昧。佛在是不動變三昧中。

時，淨居諸天以偈讚曰：

「佛住不動變，　威德如須彌，

壞諸外道論，　特映大千界。

其心不能見，　入無依止定，

入定而無依，　是佛不思議。

為壞眾疑網，　哀愍故說法，

無疑常處定，　三明出三界。

大智德菩薩，　今皆集此會，

佛無疑在定，　唯願決眾疑。

佛定不依眼，　亦復非不依，

非二無眼相，　是定聖所讚。

在定若依眼，　佛則為虛誑，

知眼無所有，　故佛定無依。

佛不依六根，　亦復非不依，

外道迷此議，　世間所不解。」

求法品第二十

爾時，世尊從不動變三昧安祥而起，告舍利弗：「諸菩薩摩訶薩有四法行，得不退智，獲大慈悲諸三昧慧，亦能無礙逮佛十力；又於諸法得分別慧，得無礙辯、無斷辯、捷疾辯、樂說辯、深辯、利辯、無礙辯，得諸總持，常見諸佛，以信出家，奉修正法。世世所生財利無匱，眷屬無減色像無乏，身無殘漏，眼、耳、鼻、舌、身根無毀，言辭無短，心智無闇；不行邪道，志無散亂，念無錯謬；憶本昔事，得上慚愧，常善思量，離一切惡。世世轉身不忘正念，不失本願，謂諸佛所殖無量果、眾善根本，無我、我所，但為一切眾生共之，無眾生相。雖分別法，無所依止；以無依故，魔若魔民及諸邪道，不能沮壞，必至道場。坐道場已，住一切法，思量淨印三昧，以一念相應慧，諸所有法可知、可識、可得、可斷、可證、可修，若有漏、若無漏、若世間、若出世間，若近、若遠、若麁、若細、若長、若短，若於過去、未來、現在，若心所行、若智所行，若心所量、若智所量，若心所緣、若智所緣，若心所相、若智所相，若在心數、若在法數、若眾生數，若假名有、若實法有，總相、別相及諸說者，所因說法、若所說事，以何故說？

「若以語言、若以事相，若垢、若淨，一切世間種種言辭，所謂眼諸名字，耳、鼻、舌、身、意諸名字，首、足、髮、毛，種種支體此諸名字，亦外法中所有一切地、水、火、風種種生處差別名字，日、月名字，梵、釋、諸天、夜叉名字，隨其相有隨其相說，隨所分別及所貪著，若因、若緣，若道、若行，若縛、若解，若方便、若轉進，若智、若慧、若智方便，及諸世間種種技術，若好、若醜，如是等事，住一切法，思量淨印三昧，以一念相應慧通達究竟，斷煩惱習，一切無餘。何等為四？

「舍利弗！有菩薩摩訶薩，建大乘心，為深利益多眾生故，發大莊嚴，作如是念：『一切眾生貪欲、瞋恚、愚癡熾盛，空無善行，死墮大坑，少可救者。我今當為此等眾生，集大智藥以救療之，令出三界，當為眾生作不請師，治之令得不壞相法，謂不壞色、受、想、行識，亦得不壞至涅槃道。』諸菩薩等發是心時，為求法故，起大莊嚴。何謂為法？諸有能助無上菩提集諸佛法，謂斷眾疑令眾歡喜菩薩藏經，讀誦、受持、如說修行，隨諸眾生根有利鈍而為演說。菩薩如是專求法時，乃至能得一四句偈，甚深方便有要義趣，佛之所說，若受、若持、讀誦、書寫，乃至能為一人演說，先作是願，欲令此人隨順是義，一切眾生亦皆得解。菩薩以是說法因緣，當得最上，佛所聽許、智者所讚如是四法。何謂為四？一、於佛法得不斷念及決定念；二、身能作堪受法器；三、為諸佛對揚法化；四、能逮得諸陀羅尼，世世轉身能生佛法，所生不墮邪見之門，於佛法中常樂出家，厭離五欲；是為四法。

「菩薩以是四法善根因緣，當得十法。何謂為十？於諸法中能斷疑悔；知諸眾生心之所樂；能得諸佛無礙解脫；以是解脫故，佛身毛孔一一皆出百千萬億無數光明；一一光照百千萬億阿僧祇界；光光皆有百千萬億阿僧祇數妙寶蓮華；一一華上皆有坐佛；一一諸佛以一說法，悉能度脫百千萬億無數眾生，得不壞法；如來以是解脫力故，一一毛孔所現光明，皆出百千萬億火焰，如須彌山，亦出恒沙諸大流水；以是無礙解脫力故，能以三千大千世界內一毛孔，棄著他方，過乎無量恒沙國土，而諸眾生無所嬈害，亦復不覺有往來想。

「舍利弗！以是無礙解脫力故，能解十方一切眾生言辭差別，亦悉了知十方世界一切眾生百千萬億阿僧祇劫心念相續；亦斷無量阿僧祇界無佛法處眾生所疑；又以無礙解脫力故，能知眾生調伏熾然及次第心，知一切法差別之相；亦決定知畢竟皆空，而於是中無我、我所，捨離一切諸有為相。所以者何？如來推求有為法中，多諸過患、離諸功德，無一可取。以如是知，故得此法。

「舍利弗！如來以是解脫力故，復有四法。何謂為四？一者、悉斷煩惱及習；二者、佛行時，若有眾生觸其足者，七日受樂；三者、如來右迴身時，地深八萬四千由旬，如輪旋轉；四者、常定，初無退失。

「舍利弗！取要言之，菩薩求法，盡能攝取一切佛法。」

爾時，世尊欲明此義而說偈言：

「若人求佛智，　及欲大慈悲，

到智慧彼岸，　當深恭敬法。

欲得大神通，　能動三千界，

及知眾生心，　當深恭敬法。

若欲以一念，　遍知一切心，

是心無形色，　如幻不堅固，

以恭敬法故，　常得上果報，

亦能證諸佛，　無量無邊法。

以恭敬法故，　常得不失念，

在在所生處，　正念常增長。

以恭敬法故，　常不失妙色，

所生常端正，　身分皆具足。

能得值諸佛，　值佛心信樂，

以心清淨故，　能深供養佛。

世世所生處，　信力常增長，

離穢惡五欲，　常樂行出家。

以是信力故，　安住持戒中，

但為求禪定，　不以戒自高。

常樂得諸禪，　而不以為法，

以求真智慧，　能斷滅諸漏。

常樂行智慧，　而不取慧相，

但以無相慧，　深求諸佛法。

得諸法慧明，　佛所讚總持，

堪任為法器，　佛神通所護。

是人以佛護，　得四無礙智，

辯才無有量，　利眾故說法。

三時守護法，　初中及最後，

常為佛所讚，　能大利眾生。

為諸天所護，　龍神等恭敬，

諸佛所護念，　名聞振十方。

名稱常不減，　好行諸善行，

終不樂非法，　常修行佛道。

常照然法明，　蠲除眾狐疑，

能淨智慧性，　滅眾生憂惱。

安住於正路，　終不說邪徑，

修行最勝法，　所謂無上道。

是人不依心，　亦復非不依，

知心法如幻，　故無所依止。

以此無依心，　常修行佛道，

遊行大眾聚，　而心無所著。

樂遊化諸方，　適無所繫處，

不貪名利養，　離親及諸情。

無有諸瑕穢，　心淨如虛空，

誰見是菩薩，　而不恭敬者？

是故聞此法，　應當一心學，

得是佛法故，　能大利眾生。

於是妙法中，　無有所限礙，

我說是正道，　唯智者所學。

「復次，舍利弗！若菩薩摩訶薩為求法故，當學多聞、多聞方便。何謂多聞、多聞方便？舍利弗！其多聞者，從他所聞；多聞方便者，能自思量專心正念。從他聞者，諸佛所說順道之言，所謂修多羅、祇夜、闍伽羅那、伽陀、憂陀那、尼陀那、阿波陀那、伊帝渭多伽、闍多伽、廣經、未曾有經、優波提舍，是則名曰從他所聞順道之言。

「何謂思量、專心正念？於法方便，善知五陰、十二入、十八界、十二因緣從緣生法，是白、是黑、是好、是醜，分別簡擇，皆入法性、法相、法位，如是通達名為正念。所以者何？舍利弗！如來方便演說五陰而非五陰，說十二入及十八界而非界、入，說十二因緣而非因緣，說法從緣生而無定相，為度眾生作如是說。是故汝等，當依於義，莫依於語。凡夫無智隨逐言說，智者隨義。

「舍利弗！何謂言說？所有言音、文字差別，取相推求，可知、可識、可見、可斷、可證、可修、有相、無相、隨心、心數可疑悔處，有此、有彼，分別宣示如是等法，皆名言說。

「舍利弗！何謂為義？言說所示，是名為義。若分別義，即名言說。是故，舍利弗！當知義者，不可言說。以斯義故，我經中說：如來不與世間共諍，世間與我諍。

「舍利弗！唯有如來能方便說陰、界、諸入，十二因緣從緣生法，餘無能者。舍利弗！佛所說法及選擇法，無有諍訟。何謂為法？云何選擇？舍利弗！眼即是法，耳、鼻、舌、身、意即是法。所以者何？是眼過去、未來尚空，何況現在？所以者何？眼性自爾，是故名法。耳、鼻、舌、身、意去來尚空，何況現在？所以者何？意性自爾，故名為法。

「云何選擇？選擇眼者，眼從緣生，空無定相。若有定相，應眼得眼。若眼得眼則有二眼，如是亦應內有見者，有如此咎；耳、鼻、舌、身、意亦如是。如是選擇名為法眼。於此義中，正見大士應當觀察眼假名字、眼及眼法，是三事中何者為實？作如是知：三事皆空，但有言說，無一真實。所以者何？諸有言說皆是識處，識所知法皆是世間，若世間法非出世間，不出世間是外道義，若外道義則非佛說。所以者何？佛所言說有出世間，出世間法則無言說，言語道斷心行處滅。是故如來，雖復言說而無所著；亦不決定分別眼相，從善、不善業因緣生。所以者何？眼是有分。何謂有分？從十二緣出生三有。

「舍利弗！何故名有分？自念：我當得如是眼。種種分別好樂眼果以受諸塵，著眼是我、眼是我所，故名有分。復次，衰滅而復熾然，一切苦惱，謂我、我所墮在二邊，故名有分。舍利弗！譬如銅器，擊之有聲。汝謂此聲為從外來，為在內有？」

答言：「世尊！是聲但從眾因緣有，非內、非外。」

佛告舍利弗：「汝已達此眾緣法耶？」

答言：「不也。」

佛言：「此聲本無所有，但假眾緣誑惑耳根。如是凡夫於空眼中而生貪著，眼中眼相終不可得，如是推求，無所貪著，是名選擇。所謂無眼亦無眼相，耳、鼻、舌、身、意亦如是。」

爾時，世尊欲明此義而說偈言：

「雖說眼無常，　眼即無所有；

若眼無所有，　誰為無常者？

雖說耳無常，　耳即無所有；

若耳無所有，　誰為無常者？

雖說鼻無常，　鼻即無所有；

若鼻無所有，　誰為無常者？

雖說舌無常，　舌即無所有；

若舌無所有，　誰為無常者？

雖說身無常，　身即無所有；

若身無所有，　誰為無常者？

雖說意無常，　意即無所有；

若意無所有，　誰為無常者？

隨是十二入，　故有十二名，

若隨十二名，　應有十二入。

因地水火風，　和合故名人，

凡夫隨名字，　如狗逐瓦石。

若人不隨名，　亦不分別我，

知我但假名，　是人得寂滅。

寂滅中無法，　可名寂滅者，

如是說無說，　無說即寂滅。

是法中無去，　亦無有去者，

若人通達此，　則知寂滅相。

若滅心行處，　斷諸語言道，

無我無眾生，　是名為寂滅。

不分別有無，　是分別亦空，

若心想泥洹，　是心亦非有。

於法不見遠，　亦復不見近，

得是慧眼者，　自知寂滅義。

若人聞是法，　能正觀察者，

當斷諸疑悔，　癡冥盡無餘。

無疑亦無悔，　善寂無所畏，

決定住實相，　於法無所礙。

菩薩摩訶薩，　能自除惑網，

哀愍眾生故，　為斷法中疑。

以是上妙論，　顯示法實相，

為滅諸戲論，　汝等勿生疑。

言說皆諍訟，　因之墮惡趣，

若人貪著此，　不任演正法。

如是名隨義，　則無有憂患，

亦近無上道，　能行是義故。

「復次，舍利弗！菩薩摩訶薩於四事中，應勤精進。何謂為四？為出家故勤行精進；於遠離處勤行精進；於佛教中勤行精進；見苦眾生勤行精進。為疾逮得無上菩提，作是念言：『我當何時得大智慧，滅眾生苦而為說法？』

「舍利弗！我當為汝說，諸菩薩勤行精進，能疾得成無上菩提。汝當諦聽！

「舍利弗！乃往過去無量無邊不可思議阿僧祇劫，爾時有佛，號曰安王，壽七萬歲，為聲聞眾三會說法。其初會者，二十億人得阿羅漢；第二大會，四十億人得阿羅漢；第三大會，六十億人亦得阿羅漢。時閻浮提極大廣博九萬由旬，中有八萬四千大城，一一皆長十二由旬、廣七由旬，金、銀、琉璃、頗梨、真珠、車璩、瑪瑙七寶合成。其城第一清淨莊嚴，人民熾盛，豐樂安隱。其城七重，有七重塹，俱亦七寶，一一塹中皆有流水周迴圍遶，青、黃、赤、白、雜色蓮華羅列水上，鳧、鴈、鴛鴦、鴻鵠、孔雀、猩猩異類遊戲其中。諸塹岸上，皆有七寶七重行樹，金樹銀枝，碼碯為條、琉璃為葉、頗梨為華、車璩為果、赤真珠根；銀樹金枝，頗梨為條、琉璃為葉、車璩為華、瑪瑙為果、赤真珠根；琉璃樹者，珊瑚為枝、車璩為條、瑪瑙為葉、銀華金果、頗梨為根；車璩樹者，瑪瑙為枝、珊瑚為條、銀葉金華、頗梨為果、琉璃為根；瑪瑙樹者，珊瑚為枝、銀條金葉、頗梨為華、琉璃為果、車璩為根；珊瑚樹者，金枝銀條、頗梨為葉、琉璃為華、車璩為果、瑪瑙為根。

「諸城各有八萬園林，縱廣正等二十由旬，七寶牆壁七重圍遶。其諸園中皆有七寶七重樓閣，七寶欄楯，七寶羅網彌覆其上，寶塹七重莊嚴如城。是園林中有種種樹，謂栴檀樹，諸沈水樹，迦羅那等種種香樹，諸音樂樹；亦有種種華樹、果樹、器物諸樹、眾飲食樹。其中亦有金樹、銀樹、琉璃、頗梨、車璩、瑪瑙、珊瑚諸樹。有種種華，所謂阿提目多華、薝蔔華、婆梨師華、陀㝹伽梨華、文陀羅華、和利華、多羅利華、劬多羅利華、曼陀羅華、五色華、月上華，有如是等種種諸華。園中各有七百大池，縱廣五里，八功德水充滿其中。其池皆以七寶莊嚴，底布金沙，有四寶梯，寶網羅覆，青、黃、赤、白、雜色蓮華遍布水上。

「時閻浮提王名曰健德，於此八萬四千大城皆置宮殿，一一宮殿皆有八萬四千婇女以為眷屬。於諸城中有一大城，其城廣大四十由旬、長八十由旬，是健德王止住其中。此城皆以殊勝七寶莊嚴如上，豐樂安隱，人民充滿。此大城中，有王宮宅，方十由旬，妙七寶成。是宮宅中有諸殿堂，種種樓館；中有大殿名曰法殿，端嚴殊妙如釋勝殿。此宮宅中有好園林，名為善法。是園林中有種種樹，華樹、香樹、諸音樂樹，及瓔珞樹、衣服、飲食種種諸樹。其中亦有七寶諸樹莊嚴其園。是王宮宅，方整嚴事廣博高顯，有大高臺七寶嚴飾，七寶幃帳張設其中。

「舍利弗！是健德王第一夫人，生一太子，昔曾供養無量諸佛，端正殊妙，眾所愛敬，有大威相福德具足，王與大城令住其中。太子生日，此城中有四十億女一時俱生，王即告勅，令給太子以為眷屬。王及夫人集諸大臣，與子立字，名曰妙德。太子生時，諸天歡喜，鼓眾伎樂，雨曼陀羅華，俱發聲言：『妙德太子今出於世，今出於世！故名妙德。』

「是時，太子漸以長大，與眾婇女眷屬圍遶，入園遊觀，乘栴檀船，五欲自娛。時於水中，見佛身相端正第一，淨踰火金，明過日月，如真金聚，如金山焰，如嚴寶柱，三十二相、八十種好，身出百千萬億光明，處弟子眾圍遶說法。太子見已，作如此念：『是人端正，儀相挺特，我今何為不得是身？』當發心時，佛相不現。以不見故，心生憂惱，便不復與婇女娛樂，不近女色，從船而下，上七寶樓，結加趺坐，心自念言：『何時當得如佛身相？』

「時諸婇女欲來娛樂，太子遙見心生厭離，閉門不前，作如此念：『是諸眾生貪欲熾盛，多諸惱患。我願欲得此大智慧最勝之身！若我與此貪欲惱病眾生同者，有何差別？我是行人，彼非行者。是諸眾生瞋恚熾盛，多諸惱患，我願欲得是大智慧最妙之身！我若與此瞋恚惱病眾生同者，有何差別？我是行人，彼非行者，當自調伏，於眾生中不生瞋惱。是諸眾生愚癡充滿，多諸惱患。我願欲得此大智慧最上妙身！我若與此愚癡惱病眾生同者，有何差別？我是行人，彼非行者，是諸眾生慳嫉所纏，多諸惱患。我若同此慳嫉眾生，有何差別？我當滅諸貪欲、恚、癡，於眾生中起大慈悲，為求正道。以是正道捨離一切貪欲、瞋恚、愚癡、慳嫉諸不善心！』既生如是厭離心故，便深樂法，不貪嬉戲，獨坐思惟，離諸憒閙。

「時健德王及大夫人，俱聞太子不樂嬉戲，厭離五欲，見諸婇女制不令入，便生念言：『誰為不可，嬈亂太子？令不復憙五欲娛樂，厭見女色？我等便可自往問之。』作是念已，王及夫人往太子所，說偈問言：

「『汝法殿清淨，　婇女亦充滿，

諸樹莊嚴園，　汝何故不樂？

如是大城中，　法殿甚高廣，

遍見四天下，　汝何故不樂？

何人為不可，　嬈亂汝心者？

汝今愁獨處，　如商人失寶。

我為汝父母，　當具以實答，

何人今可治？　我得自在故。』

「爾時，太子以偈答言：

「『無人為不可，　如何當妄言？

勿以惡加人，　但當自治心。

我遊戲水上，　見佛身相好，

如閻浮金聚，　光明照十方，

珠光及日月，　火燈星宿光，

佛光映不現，　我見如是相。

即時願欲得，　如是智慧身！

當度老病死，　癡惱苦眾生。

得身相智慧，　勢力不思議，

當廣利眾生，　令得出生死。

我息諸欲樂，　婇女及眷屬，

今出家行道，　隨學當作佛。

出家披法服，　勤修習善法，

父母可出家，　俱共修是道。

當修行正法，　在五欲不安，

愛欲害善法，　欲縛最堅牢。

餘無能斷者，　唯我獨遠離，

行是遠離故，　當得佛智慧。

佛法中出家，　若作障礙者，

是人則無利，　我哀彼故說。

國財子何益？　富貴皆無常，

若今不放捨，　不久亦分散。

以因出家故，　能生眾善法，

往來生死中，　世世受眾苦。

如是展轉生，　空無決定子，

於法無正觀，　但著假名字。

莫以子起罪，　共於法出家，

我久離諸難，　俱是無難時。

得具足人身，　久乃信善法，

得值安王佛，　今可共出家。』

「妙德太子說是偈已，即便行詣安王佛所，頭面禮足合掌向佛，而說偈言：

「『我生魔網中，　增長諸邪行，

今欲壞裂之，　願佛聽出家。

我父縛堅固，　自亦處畏縛，

斯無堅實樂，　但是眾苦本。

今欲解眾縛，　壞裂眾魔網，

於佛法出家，　成佛兩足尊。

我深畏諸欲，　受欲終無安，

欲為癡畏法，　當捨行佛道。』

「舍利弗！時安王佛即聽妙德出家受戒，有諸人眾八萬四千，并餘眷屬及婇女等，皆隨出家。復有百億諸善知識，亦隨出家。王聞太子出家學道，即嚴四兵從諸大臣，詣安王佛，頭面禮足，於一面立，合掌向佛，而說偈言：

「『出家無惱熱，　寂滅安不動，

是眾樂之本，　願依佛出家。

捨國財妻子，　及所珍眷屬，

受諸欲無厭，　是法常弊穢。

若受妙五欲，　凡小智所行，

修佛所讚法，　滅一切眾苦。

捨國城所有，　施佛及眾僧，

願佛聽出家，　成佛普見尊。

為大利眾生，　度一切苦惱，

欲令離諸難，　離難得寂滅。』

時佛歡喜讚：　『善哉發大心！

能敬佛深智，　善來聽出家。』

王既聞聽許，　心生大歡喜，

必成兩足尊，　蒙佛安慰故。

時王即出家，　及諸四種兵，

皆發菩提心，　當成無上道。

是眾出家已，　皆逮無生忍，

於此處命終，　悉得生天上。

得值大名聞，　二十億諸佛，

皆於諸佛所，　出家行正法。

是等常精進，　得智無所畏，

能大利眾生，　令脫無量苦。

所值遇諸佛，　皆受持正法，

但為廣流布，　而不惜身命。

得如是大果，　最上妙智慧，

證不思議法，　誰不求佛道？」

佛告舍利弗：「汝謂彼時健德王者，為異人乎？即我身是。妙德太子，堅意菩薩摩訶薩是。如是，舍利弗！菩薩摩訶薩以樂法故，見諸眾生煩惱苦逼，起大慈悲，教化令住善法因緣，漸得解脫。

「復次，舍利弗！諸菩薩摩訶薩樂深法故，而求深法，亦為眾生說是深法。何謂深法？諸精進者之所能行。其精進者即諸菩薩摩訶薩眾，求無上道不退者是，斯等皆能深達諸法。云何深達？若求眼相即是假名，非為深達。法相名為非內非外、非我我所、非垢非淨、不生不滅。所以者何？性常自爾。如是法性無作、非作，是名通達眼甚深法。求耳、鼻、舌、身、意相者即是假名，非為深達。法相名為非內非外、非我我所、非垢非淨、不生不滅。所以者何。性常自爾。如是法性無作、非作，是名通達意甚深法。

「舍利弗！甚深達者，即法實相。若取法空即是妄取，若取無相是則為相，若取無願是亦為願。舍利弗！法性本來不增不減，是則名為深達諸法，故說菩薩摩訶薩等為精進者。

「舍利弗！以何義故說名菩薩？能諦了知無眾生法，故名菩薩。復次，是人所行，智慧為首，故名菩薩；又令眾生知所行法皆無所有，故名菩薩。又，舍利弗！無所有義是菩薩義，無所顯示是菩薩義，故菩薩義無二無等。又，舍利弗！不過不沒是名菩薩。

「又，舍利弗！空是菩提。何謂為空？無一切法故名為空。舍利弗！若於法中乃至決定有毫末相，即是著相、著我、著人、著眾生相、著諸法相，是空法中無此諸相，故名為空；空即菩提，以是義故，一切諸法皆名菩提。

「舍利弗！汝當隨順如來教行，勿違逆也。所以者何？諸佛菩提第一甚深，一切凡夫所不能及。舍利弗！且置凡夫。一切聲聞、辟支佛人不見、不觀，亦不能達諸佛菩提，雖盡知見無生智觀。以何法盡名為盡智？無法可盡，諸法離盡，入畢竟盡，故名盡智；而不能知於念念中爾所滅盡。爾所未盡故，說聲聞、辟支佛人，不能通達諸佛菩提。

「舍利弗！無生智者，於諸法中尚無少生，能如是知名無生智，而不能知於念念中，爾所無生及未無生。一切聲聞、辟支佛人無如是智，是故佛智名為無等，餘無及故。

「復次，是智等無邪正，故名平等。

「舍利弗！如來慧者，正覺究盡，無有錯謬，故名佛慧。是佛智慧無邊無量，阿僧祇劫求之乃得，故名為覺。

「舍利弗！何故如來名為覺者？一切眾生長寢生死，若過、若沒不能通達，唯有菩薩獨能覺悟，故名覺者。

「又，舍利弗！正覺諸法，故名覺者。云何正覺？知一切法，非法非非法、非垢非淨，亦非過去、未來、現在，隨順是相故名覺者。亦覺無法若生、若滅、若來、若去，故名覺者。

「舍利弗！是覺義者，無量無邊不可思議難得崖底。譬如大海，其水一味，不增不減，悉受眾流，而不盈溢，漸次轉深，甚深第一。舍利弗！如來大海亦復如是，空無生滅，一解脫味，次第說法，名漸轉深；得一切智，名深第一；究盡通達無上菩提，一切法中無錯謬故，名無增減；一切問難無能窮盡，故名難減；能集一切諸善功德，名受眾流。

「舍利弗！若我盡說如來義者，誰能堪受？如娑伽羅龍王欲降大雨，但注大海，餘無能受。如來亦爾，若盡開演佛智慧者，一切眾生乃至聲聞及辟支佛，無能堪受；但諸菩薩發大乘心，佛加神力則能受持。

「舍利弗！世有四事為最難得。何謂為四？得人身難；生中國難；信佛法難；既信解已，能問所應，是為甚難。此四難事汝等皆得，今當問佛諸法中疑。我今聽汝一切世間諸天、人等恣意所問，如來不久當入涅槃，無從後悔。」

時，舍利弗即從座起，偏袒右肩，右膝著地，合掌向佛，白佛言：「世尊！欲有所問，唯願聽許。」

佛言：「已聽，今隨意問，當為汝等隨所問答。」

舍利弗言：「唯然。世尊！我今當為上行菩薩諮問如來。」即說偈言：

「安住上功德，　修淨道高尊，

樂行柔和忍，　當問如是行。

菩薩云何施，　施已心歡喜？

云何發善心，　當大利眾生？

云何持淨戒，　忍辱柔和心？

云何行精進，　不退不休息？

見苦惱眾生，　云何加矜愍？

深心樂菩提，　唯願世尊說。

云何無量劫，　莊嚴菩提道，

心終不退沒，　而生大歡喜？

云何行禪定，　及修習智慧？

云何應求法，　以成多聞者？

何等法應聽？　何等法應教？

發菩提心行，　我今問是事。

云何求正法，　於中深欲樂？

云何離諸欲，　離已能出家？

云何出家時，　能生歡喜心？

云何出家已，　功德巍巍尊？

云何心迴向，　能起方便力？

云何能世世，　常不失正念？

云何處胎中，　常習菩提心，

亦能見諸佛，　而無所障礙？

云何薄貪欲，　慈心薄瞋恚？

云何薄愚癡，　心常無錯謬？

云何生王家，　亦修治國事，

而能離諸難，　常得生善處？

云何治世事，　而心常歡喜，

亦感諸如來，　常能見諸佛？

云何具身色，　端嚴常第一，

亦具足眷屬，　皆發菩提心？

云何所生處，　常厭離家屬，

常樂行出家，　無有貪著心？

云何出家已，　能受持菩提，

於佛滅度後，　能守護正法？

云何處亂世，　而得無亂心，

見惱亂眾生，　悉能安慰之？

云何聞能持，　入陀羅尼門？

以無礙辯才，　能說無上法？

云何知眾生，　種種差別心？

云何於善法，　而能自調伏？

為諸菩薩故，　我問二足尊，

是諸菩薩行，　唯願分別說。

若人為佛法，　而發菩提心，

是人聞佛說，　則生大歡喜。

佛於一切法，　智慧無障礙，

我以有限智，　而問於世尊。

我雖有所問，　不能盡通達，

所不能問者，　願佛具演說。」

歎德品第二十一

爾時，佛告舍利弗言：「善哉，善哉！汝能問佛菩薩摩訶薩深行佛道、住淨功德、樂柔和忍如是等事，汝之功德不可限量。所以者何？諸菩薩摩訶薩能為難事。譬如有人欲以三千大千世界所有眾生移置一處，是事難不？」

舍利弗言：「甚難。世尊！」

佛言：「欲比菩薩所為難事，於百分中尚不及一，百分、千分、百千萬分，乃至譬喻所不能及。舍利弗！置是三千大千世界所有眾生。如劫燒時三千世界為一火聚，若人能以一吹令滅、一吹還成，若大鐵圍須彌諸山及大海水，一切國土宮館、園林、聚落、城邑，還成如故。汝意云何？是人所作寧為難不？」

舍利弗言：「甚難。世尊！」

佛言：「欲比菩薩所為難事，於百分中尚不及一，百分、千分、百千萬分，乃至譬喻所不能及。又，舍利弗！譬如有人欲以足爪破散三千大千世界，是人名為現大力不？」

答言：「世尊！其力甚大。」

佛言：「欲比菩薩所現大力，於百分中尚不及一，百分、千分、百千萬分，乃至譬喻所不能及。又，舍利弗！譬如三千大千世界，所有地種止於水上，水止於風。若有一人乃從風際舉此世界，欲置頭上若肩荷負，蚊胵為梯循之而上，乃至梵天而不墜落。汝意云何，是人巧便為難事不？」

舍利弗言：「是人巧便，持此三千大千世界，循蚊胵梯上至梵天而不墜落，是為甚難。」

「舍利弗！如來今當告汝誠言，欲比菩薩方便大力，於百分中尚不及一，百分、千分、百千萬分，乃至譬喻所不能及。所以者何？諸菩薩摩訶薩，成就無量身心精進，深發大願、行大方便、起大智慧、成大勢力，求大無畏大覺明眼，求大慈悲及不虛行，象王迴觀師子奮迅無見頂相，求如是等諸佛大法，亦求無比最勝威儀第一之行，無比功德、無比柔和，行無比施、持戒、忍辱、精進、禪定、智慧、方便，通達法相。如來無比自在神力三輪示現，善解一切眾生深心及心所行，願解一切眾生假名，願解一切眾生解脫、解脫知見，願解一切眾生止觀，願解眾生所修行道及所得果，願知眾生所解諸諦，願解十方一切眾生音聲、語言種種差別，願解眾生貪著深淺及離貪著，願諸法中得無受慧，願解諸法空業報慧。

「舍利弗！取要言之，諸菩薩摩訶薩所求所願智慧功德，及隨願行隨行得果，是諸事中無可為喻無說因緣；如是大願莊嚴功德，唯佛能知，若近佛者乃能得解。

「舍利弗！汝諸聲聞隨信能入，諸菩薩等以信解知。汝能為此大功德者問佛是事，今當為汝說少分耳。所以者何？汝之所問菩薩事者，非可一日、一月、一歲、百歲、千歲、百千萬歲，乃至一劫、百劫、千劫、百千萬劫所能說盡。舍利弗！當知是事無量無邊，不可思議阿僧祇劫乃可說之。

「舍利弗！如來了知諸菩薩等最初發心劣下一念功德果報，百千萬劫說不能盡，況復一日、一月、一歲，乃至百歲所集諸心功德果報豈可說盡！所以者何？菩薩摩訶薩求大智時，能起無量功德因緣。舍利弗！諸菩薩等所行無盡，欲令一切眾生皆住無生法故。

「舍利弗！諸菩薩等所行難知，求深法故。諸菩薩等所行甚深，於一切法不依止故。菩薩所行無邊無等，以佛智慧無邊等故。諸菩薩等所行無盡無有齊限，行爾所施爾所便止，是物可施是不可施，是人可與是不可與。菩薩施者，捨一切物等與眾生。菩薩持戒亦不齊限，日月歲數乃至盡壽，但於無量阿僧祇劫，常為十方一切眾生及佛道故修行淨戒，是菩薩業。

「舍利弗！菩薩摩訶薩所為事業一時止息，謂坐道場住一切法思量淨印三昧，以一念相應慧，究盡通達一切諸法。」

驗行品第二十二

佛告舍利弗：「應以三事驗菩薩心。何謂為三？一者、能捨一切所有而不望報，當知是為真菩薩心；二者、求法無所貪惜，寧失身命而不捨法，是則名為真菩薩心；三者、不逆甚深之法，以信解力於佛菩提不生疑惑，是亦名為真菩薩心。以是三心驗諸菩薩。

「又，舍利弗！復有三事驗菩薩心。何謂為三？常勤精進，求法不倦，謂是大乘菩薩藏經。以是經故，自增善根，亦能增長眾生善根，常隨法師，恭敬供養。若過千歲，乃能得聞善根相應一四句偈，聞已隨順，不違、不逆、不沒、不退，追隨法師，益加恭敬，恒自咎責：『我以宿世障法罪故，不得聞法，非法師咎。今當親近隨從法師，令我一切障法罪業皆悉消滅！』是亦名為真菩薩心。是故當知，菩薩摩訶薩深心求法，隨逐法師則能成就一切佛法。

「舍利弗！乃往過去過無量無邊不可思議阿僧祇劫，劫名妙智。爾時有佛，號普德增上雲音燈佛，壽命半(丹千)劫。聲聞眾會數如恒沙，一一會中恒河沙人皆具三明，得共解脫大阿羅漢。菩薩眾會數如聲聞，一一會中恒沙菩薩得無生忍，住不退地，初發意者不可稱數。普德增上雲音燈佛將入泥洹，時於百億閻浮提中，一一各置一大法師，皆加神力。彼佛滅後，法住八百千萬億那由他歲。

「爾時，於此閻浮提中所置法師，名曰聲明，為彼如來加其神力，隨法住世，守護法城，修菩薩行，得無生忍，住不退地。彼佛滅後八萬億歲，聲明法師遊歷諸國，從邑至邑，處處演說普德增上雲音燈佛無量無邊阿僧祇劫所集佛法。

「舍利弗！時閻浮提邊境有城，名曰堅牢。於此城中有一居士，名曰堅眾。其年少壯，王治諸城，生如是心：『我當云何能集智慧？以是智慧能令眾生修行法事，捨離俗業？』作是念已，即時有天而告之曰：『居士！當知有佛出世，號普德增上雲音燈，今已滅度。』爾時，居士聞佛名字，心生歡喜，又聞滅度即大悲泣。天問之曰：『汝以何故，先生歡喜而後悲泣？』居士答言：『我從汝聞有佛出世，心生歡喜；又聞滅度，失大利故，所以悲泣。』天又告言：『汝勿愁憂！普德增上雲音燈佛臨滅度時，以神通力加一法師，名曰聲明，佛之法藏皆悉受持，即是彼佛知法藏人。』居士問曰：『聲明法師今在何所？』答言：『居士！法師今在加毘羅城，於此東方過于三百六十由旬。』

「堅眾居士聞是語已，明旦即持八十億金、千寶瓔珞，與多眷屬俱詣彼城。到已，推求法師住處。見法師已，稽首禮足，於一面立。聲明法師為說甚深清淨妙法，謂斷眾疑令眾歡喜能集一切菩薩善根，是大乘經。爾時，居士聞經歡喜，持金瓔珞，為敬法故，奉上法師，亦以自身供養給事。

「舍利弗！堅眾居士為求法故，勤心恭敬，供養法師，常隨親近，欲得是經，書寫、受持、讀誦、修行。從初聞已，六十億歲常隨法師，於其中間更不得聞，何況書寫、受持讀誦！居士供養聲明法師，於爾所歲心不捨離，不生欲覺、瞋覺、惱覺，常立法師所住門外，晝夜侍衛，初不睡臥。

「時有惡魔名常求便，為求堅眾居士短故，變為聲明法師之身，與一女人共為欲事。作是變已，示居士言：『汝觀汝師，常謂如佛，智慧第一，多聞如海。汝今且觀行非法事，云何教他修行淨戒而自毀禁？汝師自謂修梵行者而壞梵行，常為人說行深淨法，而今云何自為非法？居士可止，捨離是人，勿以為師！汝持淨戒，少欲知足，樂離精進，堅念智慧，汝自成就如是功德，云何乃以此人為師？』

「堅眾居士時作是念：『我在本舍，有天來言：「有佛出世，號普德增上雲音燈，今已滅度。臨滅度時，皆與百億閻浮提中一一法師，加其神力。此閻浮提有一法師，名曰聲明。彼佛所說，皆能受持，是彼如來守法藏人。汝往親近！」我聞是說，以為大利，即便行詣此法師所。爾時，法師即為我說斷眾生疑令眾歡喜菩薩藏經，引導我心。我時歡喜，以大供具奉上法師，亦以自身供養給侍，我以此事謂為真實。今是人來，示我法師如是過咎、所不應行，當知魔事。所以者何？佛所護念加神力者，若作斯事無有是處。此或是魔、或是魔民、或魔所使。所以者何？聲明法師所說法中無有是事。我當觀察求女人相及女人法，推求男相及以男法。我若隨此虛誑相者，無惡不作。所以者何？一切罪業皆從憶想分別故生。若我隨所見相輕恚法師，亦能謗佛，毀逆佛法。是法師者，為普德增上雲音燈佛神力所加。今當立誓：若是法師為彼如來所加神力，我亦復是深求法者，以是因緣，此不淨相便應消滅！』即時合掌，一心念佛，說是誠言。

「時此女相滅不復現，堅眾居士滅魔事已，而作是念：『我以一心如是求法，聲明法師不為我說，即是魔事，亦復是我宿世障法罪業因緣，非法師咎。我當自勉勤行精進！』滅諸魔事思惟是已，而猶恭敬隨逐法師，不生瞋慢。

「舍利弗！汝觀居士其心清淨，堅固難沮。從初聞已，六十億歲，於其中間更不得聞，猶故深心恭敬隨逐。常求便魔如是誑惑，而心不異，轉加宗敬，心信清淨。堅眾居士過六十億歲，於此命終，生于上方第千(丹十)世界，界名無諍。彼國有佛，號曰大肩，一會說法，諸聲聞眾九十六億。堅眾菩薩時生王家，生時有天來語之言：『汝以一心求法因緣，得是果報。』堅眾聞已，作是念言：『若如是者，我從今已當更求之。』生千歲已，於大肩佛法中出家。佛為說法，以本行願及佛神力，得識宿命，大肩如來所說法藏，皆能受持。於半劫中修行梵行，教化無量無數眾生，皆令得住阿耨多羅三藐三菩提。

「命終之後，次復值佛，號須彌肩。生七歲已，於佛法中出家求道。是人堅念本願因緣、佛神力故。須彌肩佛所說法藏，盡能受持，從大肩佛所問之法亦憶不忘。如是展轉得值六十百千萬億那由他佛，諸佛所說皆能受持、讀誦、解說、修行。從是以後，堅眾菩薩多聞智慧，如大海水；無濁、無盡，等如虛空；清淨、深妙難測崖底。

「舍利弗！汝意或謂堅眾居士聞天言已，持金瓔珞到法師所，聞法歡喜，以奉法師，亦以自身恭敬給事，為求法故常隨法師，六十億歲更不聞法。常求便魔如是誑惑，見聞師過而不瞋礙，一心隨逐，至命終者，是異人乎？勿造斯觀，即[火*定]光佛是。

「舍利弗！汝觀菩薩深心精進，如是求法，得大果報。是故當知，諸菩薩摩訶薩深心求法，疾得阿耨多羅三藐三菩提。

「舍利弗！聲明法師猶為諸佛三時護法，今在此會。

「舍利弗！復有三事驗菩薩心：一者、菩薩專心求法，則能遍行一切眾行，是為初心。又，舍利弗！菩薩若求無量佛法，聞甚深法而無驚畏，信受不逆，隨聞深法，心淨不動，是名第二菩薩真心。又，舍利弗！若有人來到菩薩所，作如是言：『若有人發無上道心，應與一切眾生之樂。今我則是第一苦人，當先見與，然後乃及一切眾生。』若是菩薩力能濟之，而不肯與，心生退沒，作如是念：『我尚不能與此人樂，何況能濟一切眾生？』當知是非真菩薩心。若見求者，心不退沒，而起慈悲，以為快樂，當知是為真菩薩心。

「舍利弗！若與求者諸樂具時，反被惡口、罵詈、毀辱，心無恚礙，但生慈悲給其所求。既能如是調伏其心，即時得除無量生死罪業因緣，疾近佛道，一一念中能攝無量無邊佛法，是名菩薩深心方便，志不可壞。若是乞人惡口、罵詈，爾時菩薩又作是念：『此人則為與我佛法。』以於是中不生瞋心，即近佛道，是名方便菩薩真心。

「又，舍利弗！若有人來至菩薩所，作如是言：『阿耨多羅三藐三菩提其法甚難，汝何能集一切佛法？』菩薩聞之，心生退沒，則非真心。若聞是說，心生易想，是則名為真菩薩心。

「又，舍利弗！若有人來語菩薩言：『若發阿耨多羅三藐三菩提心者，於己身命不得自在，況復財物！善男子！汝今應當捨離是心，勿於身命不得自在。』菩薩聞是，便貪身命而生退沒，當知此非真菩薩心。若聞斯事，作如是念：『一切眾生戀惜身命，老、病、死來必強侵奪。又以悋惜自身命故，起諸罪業；因罪業故，當墮惡道，乃更不能守護後身。我若貪惜、守護身命，起罪因緣，墮諸惡道，往來生死，與彼愚人有何差別？我今不應護惜身命，但當貪惜如來智慧，守護佛法，為度眾生勤行精進，捨離貪愛諸煩惱等！我今當為無縛、無脫，而與眾生演說諸法。』思惟是已，答彼人曰：『汝言身命不得自在，法自應爾，惜與不惜俱不自在。咄哉，仁者！一切諸法皆空無主，無所依止，但從緣有。』若能如是正觀法者，當知是為得善方便真菩薩心。

「又，舍利弗！若有人來語菩薩言：『汝發阿耨多羅三藐三菩提心，今應為我而作僕使。』菩薩答言：『我不獨為汝作僕使，我應給事一切眾生。所以者何？我為一切眾生重擔，受安隱擔、不疲惓擔、生善處擔、能值佛擔、聞佛法擔、隨法行擔、得解脫擔，是擔不令身心疲怠，不自惱熱亦不惱他，既不自苦又不苦彼。如汝所言為我僕使。汝須何等？』是人若言：『須汝身命。』菩薩應言：『我今亦不悋護身命，但愍惜汝，勿於一切空無有主、無所依止如是法中，生自在心而起罪業。以是因緣，墮諸惡道。咄哉，仁者！不欲令汝起是罪緣，墜諸惡趣，我心如是。若不信者，當隨汝意。』若能如是不惜身命，當知是為真菩薩心。即遠生死，近無上道一切智慧，教化眾生，淨佛國土，亦能增長自他善根。

「舍利弗！如治無價寶摩尼珠，以火煉之，色隨發明，治寶珠師大得財利。是珠能出種種技能，若有見者無不翫好而愛惜之。舍利弗！菩薩摩訶薩亦復如是，能行一切諸法平等，能示眾生真菩薩心，隨其所行善根明淨，常為諸佛之所護念，無量眾生所可樂見，一切世間諸天及人之所歸趣。

「舍利弗！譬如有人種殖藥樹，隨時溉灌，障蔽風日，令此藥樹漸增滋茂。既生長已，能滅眾生無量諸病，為老病者之所樂見。菩薩摩訶薩亦復如是，發阿耨多羅三藐三菩提心，種諸善根，為佛智故一心求法，障蔽魔事及諸煩惱，於佛法中隨所造業漸得增長。既增長已，能壞無量無數眾生諸煩惱病，能為無量阿僧祇眾集智慧藥。若作佛時，有垢、無垢一切眾生皆悉樂見，一切世間諸天及人，阿修羅中最為尊貴。

「又，舍利弗！若有人來語菩薩言：『若發阿耨多羅三藐三菩提心，是人當生大地獄中。所以者何？隨所度脫爾所眾生，當應無量阿僧祇劫大地獄中，代受諸苦，然後當得佛無上智，度脫眾生。汝若能作如是事者，當求阿耨多羅三藐三菩提。』菩薩聞已，心即退沒，生難得想，當知此非真菩薩心。若聞是事，生須臾想、不久遠想、能堪受想、不退沒想，作如是念：『若我以入地獄因緣，令諸眾生得離諸苦、成佛道者，我則能為一一眾生，過於爾所阿僧祇劫大地獄中，受諸苦惱。所以者何？因是當得無比智慧、無比佛力、佛無所畏，亦得無比阿耨多羅三藐三菩提，能為眾生設大法會，施法寶分。若人聞是法寶分者，得斷無量無數眾苦，亦斷未來阿僧祇劫無量苦惱，亦得無比離欲之樂。是故我當堪任，為無量無數眾生，一一代受地獄眾苦，心不退沒！』而於是中生須臾想、不久遠想、能堪受想，當知是為真菩薩心。」

佛說華手經卷第六

佛說華手經卷第七

後秦龜茲國三藏鳩摩羅什奉　詔譯

得念品第二十三

佛告舍利弗：「汝復欲聞菩薩心不？」

「唯然。世尊！今正是時，應當更說菩薩真心。以是真心，則能修集無上菩提。」

佛告舍利弗：「乃往過去無量無邊不可思議阿僧祇劫，爾時有佛，號德王明如來、應供、正遍知、明行足、善逝、世間解、無上士、調御丈夫、天人師、佛、世尊，出現於世。舍利弗！是德王明佛，聲聞大會八萬四千，菩薩眾會數亦如是。時彼聲聞一一會中，八萬四千人皆得阿羅漢。其諸菩薩一一會中，八萬四千人得阿惟越致。德王明佛爾所漏盡心得自在大阿羅漢，諸須陀洹及斯陀含、阿那含眾，復倍是數。時有王子名曰得念，往詣佛所，頭面禮足，却住一面。王子見佛，有大威德，作如是思惟：『佛為希有！成就如是甚深功德，我當何緣得集如是佛之智慧，及相好身？』即隨所念，以偈問佛：

「『我今見世尊，　願當得是智，

行何業因緣，　逮此無上慧？

佛身色第一，　猶如星中月，

神通力無比，　能隨眾說法。

智慧無與等，　如釋天中尊，

於法得自在，　我今問是事。

佛智淨無礙，　三世皆達通，

一切眾所尊，　為我說此事。

世尊昔曾見，　無央數諸佛，

諮問菩提因，　願今為我說。

今問無礙智，　云何證佛道，

一切眾所歸，　得度生死苦？』

「舍利弗！時德王明佛以偈答曰：

「『童子汝所說，　其事實如是，

我曾見諸佛，　數如恒河沙，

見佛過恒沙，　名數不可盡，

亦於恒沙劫，　問佛如是事。

汝發菩提心，　當成兩足尊，

今聽我所說，　聞已如說行。

常行施不怠，　持戒不休息，

多聞無厭足，　修習真智慧。』

佛略說此偈，　見童子無厭，

欲令成佛道，　更為廣分別：

『汝布施不懈，　持戒淨無倦，

問智者無厭，　是真智因緣。

真智無方所，　亦無常住處，

因緣問諸佛，　故生真智慧。

佛智不依眼，　眼性自空故，

是以不應著，　當求佛智慧。

耳鼻舌身根，　及意亦如是，

此諸入皆空，　無可貪著相。

四大合成身，　心所依止處，

是從憶想生，　憶想亦非有。

若不依止身，　亦不依壽命，

又不依財利，　則能得佛道。

常應求出家，　常勤精進行，

常厭穢諸欲，　為離惡道故。

汝所行布施，　為一切眾生，

於眾不分別，　亦不戲論施。』

「時得念王子信心歡喜，即於佛前而說偈言：

「『世尊能斷疑，　拔出生死道，

說是深淨法，　為我作大利。

我謂便成佛，　已坐於道場，

壞一切魔縛，　從佛聞法故。

我便為眾導，　能動大千界，

現種種神通，　從佛聞法故。

謂便捨大壽，　已入於涅槃，

一切法皆空，　生是真智故。

知法滅盡相，　滅法無處所，

有為皆盡滅，　盡滅即為空。

我今詣父母，　報謝并奉辭，

於佛法出家，　為修菩提故。』

即時禮佛足，　遶三匝已去，

行趣父母所，　中道值惡魔。

惡魔生是念：　『王子欲出家，

我當作障礙，　嬈亂壞其心。』

即立於中路，　借問王子言：

『疾行將何趣？　小住欲相問。』

王子時答曰：　『吾從佛所來，

得聞無上法，　今欲修習之。』

魔言：『汝善哉！　精進求佛道，

但應先受欲，　然後當出家。

汝生尊貴處，　民財富無量，

當先受世樂，　勿於後生悔。

如是尊貴處，　妙五欲難得，

若今捨出家，　後必生悔心。』

即時王子曰：　『受欲終無安，

汝以顛倒心，　讚是虛穢法。

汝說富貴難，　離八難甚難，

我今遇是時，　出家修佛道。

我了知欲界，　色無色界過，

三界苦無常，　斷愛得寂滅。

當證無為法，　大利益眾生，

度脫生病死，　往來眾勤苦。』

「時失念魔語王子曰：『仁者自言志求佛法，我今亦當相化利益。』時得念言：『且為吾說，聞已當知。』魔言：『立誓，乃為汝說。』王子答曰：『咄哉，仁者！吾先相語聞已當知。』魔謂得念：『汝不應說聞已當知，應如是言：「但見教化，當隨教行！」』得念對曰：『吾今不應如弟子法，隨教便行。所以者何？汝若於法生非法想，於非法中而生法想，以是教吾，吾當思惟，善者隨行，不善則棄。故智者法，聞已當知。汝欲令吾先定立誓，如教便行。是凡夫事，非智者業；是魔所為，非佛法也。故不隨汝先定立誓，懼有智者譏呵我言：「云何立誓而後自違？」』

「時魔念曰：『今是王子聰明黠慧，不肯立誓，難可誑惑。』作是念已，語得念言：『善哉，王子！智者之法，不應先誓。雖然，我今教汝，汝當信受。於何事中，見多過咎應當捨離，見有少過當親近之？』王子聞已，即謂魔曰：『咄哉，丈夫！汝今不應作如是說。所以者何？多過、少過皆不應近！譬如多毒能傷害人，少亦能害。如轉輪王飯中有毒能害於人，若下賤者飯中有毒亦能害人。是故當知，多過、少過，深智之人皆應捨離。智所近法無諸過失，無熱、無惱不動寂滅，究竟安樂。』

「時魔生念：『今教是人不肯信受而逆酬答，悉能通達，反令我疑。雖然，更有一理，是王子心，少過、多過俱不欲受，而菩薩行多諸過咎，久處生死，往來眾趣，貪欲、瞋恚、愚癡等過，非時求者，強來從索所愛重物：頭、目、髓、腦及諸身分。菩薩行中有如是咎，是王子心少過尚捨，何況多失？今若聞此菩薩行中有如斯咎，或當退轉，入小乘法。入泥洹者，如是猶差，此則便為大壞其心。』思惟是已，語王子曰：『善哉，善哉！誠如所言，多過、少過皆不應近，是智者法。我所說謬，不達汝心。王子當知，唯有泥洹無諸過咎，是故汝當一心勤求，止勿往來經歷生死，數受眾苦。王子當知，受胎甚苦，處胎時苦，出時亦苦，愛別離苦，怨憎會苦，是身無常，空不堅固，養育勤勞，壽命危脆，是無常事甚可怖畏，無邊生死何可窮盡？智者聞是足生厭離。汝向自言：「諸佛難值，八難離難，人身難得，經法難聞，信之亦難。」汝今皆已具得斯事，不應空捨，當生厭離，即於此身便入泥洹。我本意者正欲說此，故先令汝立決定誓，乃謂我言：「聞已當知。」』

「王子答曰：『若仁者言生、老、病、死數數受苦，可如所說；若言此身當入泥洹，是則不可。我聞此已，乃於眾生轉增慈悲。眾生可愍，於老、病、死數數受苦。我得阿耨多羅三藐三菩提時，為轉無量老、病、死苦，而為說法，令得永離。仁者希有！大見利益，我聞汝說生死苦時，便於眾生而起大悲救護之心。若我此身即入泥洹，誰當救者？又今於汝聞是事已，轉堅固我大願莊嚴。』

「爾時，弊魔語王子言：『汝說少過尚不應近，今以何故欲入生死？』答言：『仁者！阿耨多羅三藐三菩提中，無一過咎，故應習近。』魔言：『王子！無上道中雖無過咎，誰當相與？我求佛道尚不能得，而況汝耶？我本生念當得佛道，發是邪心，即時便有無數乞人，來從我索頭、目、髓、腦及諸身分。』又言：『王子！我捨頭、目及手、足等與諸乞人，血流成河。汝欲見不？』答言：『欲見，以為利益。』

「魔即生念：『此王子心於無上道如似可轉？作如是言：「我欲見此，以為利益。」』魔即化作四大血池，其血充滿；於此池邊流四血河，積諸人頭如須彌山。有始壞者，有已青瘀、黃、赤、白等；亦復變作諸死人屍，積若眾山，或截手足，或復出眼，或割耳、鼻，斷諸身分；又作夜叉，諸噉人鬼，四邊充滿，甚可怖畏。或執刀、杖、弓、矢、鉾、戟，擔山、吐火、雷電、霹靂；或復變作諸惡蟲獸、師子、熊、羆、虎、豹之頭，牛、馬、駝、象、猪犬之頭，蛇頭、魚頭、摩伽魚頭。此諸鬼等或執毒蛇或口吐火，或有二頭、五頭、十頭、百千萬頭，或有一舌、二舌、十舌、百千萬舌，一眼、二眼、五眼、十眼、百千萬眼，各出大聲，甚可怖畏。各共瞋語，瞋目看視，嚙脣吐舌，四面圍遶。變作如是可畏事已，語王子言：『汝今見是四大血池，出四大河，流血滿不？』王子言：『見。』

「魔言：『此皆是我本發無上道心時，有諸乞人，來從我索頭、目、髓、腦種種身分，所有流血成此大河。汝又見此須彌山等人頭聚不？』王子言：『見。』

「魔言：『此皆是我往昔施諸乞人所斷之頭。汝復見是如四大山死人屍聚，或截手、足及耳、鼻等諸身分不？』王子言：『見。』

「魔言：『此亦是我本為菩薩行佛道時，施諸乞人，所捨之身。汝復見是四邊夜叉諸惡鬼等，可怖畏不？』王子言：『見。』魔言：『若人發阿耨多羅三藐三菩提心，即便為是諸鬼所惱，從乞頭、目、耳、鼻、手、足種種身分。我從往昔發心已來，斷爾所頭及諸身分。』

「魔復化作大羅剎眾，語王子言：『汝又見是羅剎眾不？』王子言：『見。』魔言：『若發無上菩提心者，是諸惡鬼殘食五藏，飲心七渧，斷其命根。汝今當知，若不捨離是菩提心，不脫此苦。我本思惟是事甚難，終不可得，不能堪受此眾苦惱，是故退轉於無上道。當退轉時，即脫此苦，安隱快樂。是故我今為利益汝，說如斯事，勿復發是無上道心！汝若發者，受此苦分，不得解脫。』

「得念王子作是思惟：『我於佛所發阿耨多羅三藐三菩提心，欲趣父母，是人中路而見沮壞。此或是魔化為人身，若魔所使，或於佛道而起退轉、懈怠之心，故來壞我。此人先世必有重罪，是故今有爾所乞人，來索頭、目、種種身分，斷其命根，受此衰惱。復次，是諸乞人，能助菩薩成無上道。所以者何？此等乞人從處處來，皆以貪欲、瞋恚、愚癡、嫉妬、憍慢，故從菩薩非時乞求。若我不能滿此眾生世間願者，云何能與出世間利？是人懈怠，不能深樂無上道故，便生退轉。我今見此，轉加精進，求無上道。假使我於一息之頃，捨爾所身，乃至究竟最後邊身，常於一念捨爾所身，心終不退。我今當發大願莊嚴，此諸眾生以煩惱力，起是罪業；我要當得無上菩提，斷煩惱故，而為說法！』思惟是已，便語魔言：『咄哉，仁者！甚為希有，大見利益。安隱求者、開菩提者，能示現我如是等事。我見此已，發大莊嚴，轉增堅固，深樂菩提。』

「時魔生念：『今此王子見是變化，倍復精進，深樂菩提。』作是念已，語王子言：『仁者！若不信受我語，今小相離，自當知之。』

「時諸魔民即語魔曰：『今是王子不受汝教，可小遠去。我甚飢渴，當壞其身，殘食五藏，飲其心血！』或復有言：『汝小遠去，我當碎滅此王子身。』或有言曰：『汝小避去，我索其頭。』或有鬼言：『我從索眼、耳、鼻、舌等種種身分。』有羅剎言：『汝小離之，今是王子命盡時到，汝欲利益而不肯受。我今殺害，食其血肉。世世受胎、處胎、出胎，我常隨逐而殘食之。』有夜叉鬼更相謂言：『是人無力，不隨主教。今當收捕、繫縛、殺害、壞裂其身。』

「時失念魔語羅剎言：『汝等小住，我當令此得念王子轉是邪見，為之長夜作善知識。汝等小住，當識汝恩，我今欲令生正見心。若復不捨惡邪見者，便相隨意；若能轉者，當報汝恩，此王子後亦當報我。』

「時失念魔第二、第三語王子曰：『當受此言！我是深心求益利者，為汝盡形作善知識，今可捨是顛倒邪見。王子！當知是無上道難得、難證，汝復欲見諸大菩薩，命終之後所生處不？』答言：『欲見。』

「時失念魔即於其處化大地獄，語王子言：『汝今見是地獄眾生，種種考掠、受諸苦不？』王子言：『見。』魔言：『是人皆坐先世初發無上菩提心時，非時求者強來從索所愛重物。以慳惜故，起瞋恨心，受此罪報。但為外物尚生此中，況復來索頭、目、髓、腦而無瞋心？以瞋心故，便受此罪。汝若慳惜不肯與者，則生是中；設復與之而生瞋恨，亦墮是中。二邊不免俱受此苦。王子當知，若施求者不生瞋心，此諸夜叉亦於胎中，生時生已殺害割截，分裂支體各自持去。王子當知，是菩薩道二邊有過，若與、不與俱亦不善。汝不信我，當問是人何故生此？』

「王子問言：『咄，諸仁者！汝以何故皆生是處？』諸人答言：『我等往昔修佛道時，於諸求者生慳貪心，故生此中。』又言：『我等本求佛道，諸乞人來割截我身，我於爾時，生瞋恨心，故墮斯處。是故，王子！汝當隨順此人所說，莫入是中，後生悔恨。』

「爾時，王子即謂魔曰：『咄哉，仁者！深見利益，示我地獄及此菩薩，吾從今日於所重物，無有慳悋、不施之心。若施乞人，終不瞋恨。所以者何？生地獄者，是慳貪報，非布施果。咄哉，仁者！今可共詣德王明佛，當問此事。隨佛所說，俱共行之。』失念魔言：『我今何用詣佛所為？汝欲往者自可隨意。所以者何？我恐彼佛還教我發無上道心。』

「得念王子復語魔言：『汝自云是深求利者、求安隱者，必共我詣德王明佛，隨佛所說，當共修行。』如是至三，魔亦不肯：『王子！且置，我本曾已隨佛語故，備受眾苦，今不能往。』王子即時執手牽引，俱詣佛所，頭面禮足，於一面坐，以先所論具向佛說。

「佛言：『得念！善哉，善哉！汝能不隨此人所說。是失念魔誑惑，欲障汝菩薩道。』

「即時王子告失念曰：『汝今應當歸佛、歸法、歸比丘僧。』魔言：『且止！我不歸命佛、法及僧。』語已，便默。

「爾時，王子諦視魔已，一心立誓：『若我至心求佛道者，當令是魔為比丘形！』即時失念剃頭法服，執持應器，立於眾中。自見其身出家、法服，持鉢、執錫為沙門像，而白佛言：『世尊！若本無心歸命三寶，強變其形為沙門像，法應爾耶？』

「佛告失念：『誰強與汝剃頭、法服、應法器耶？』魔即生念：『無人與我剃頭、法服為沙門者，我今何不棄捨而去！』即欲自釋法服、應器，而不能離，便作是念：『我住此眾，隨幾所時常為人笑。可於此沒，還本宮殿。』

「作是念已，忽然不現，上昇天宮，語諸眷屬：『汝等勿謂我為比丘，猶故是本失念魔王！吾欲往詣德王明佛有所嬈壞，而反使我變為此像，甚可笑也。』

「時諸眷屬罵言：『禿人！勿為狂言，汝則非復是魔天王，今更有王在此宮殿。』失念聞已，深生惱悔，悲號啼哭，還到佛所。

「德王明佛以神通力，即時化現阿鼻地獄，中有獄卒，持熱鐵丸，大如須彌，東西推求失念魔王為何者是？有人問言：『何用之為？』獄卒答言：『我欲以此大熱鐵丸著其口中。』更有人言：『此失念魔已作沙門，得脫地獄。』

「或有獄卒，持大火山置兩肩上，東西推覓失念魔王為何者是？有人問言：『何用之為？』獄卒答言：『欲以火山焚碎其身。』有人謂言：『是失念魔已得出家，脫地獄苦。』

「或有獄卒，以鐵刀山猛火炎起置其肩上，東西推求失念魔王為何者是？有人問言：『何用之為？』獄卒答言：『欲以刀山斬截其身！』有人謂言：『失念魔王已於德王明佛法中出家，脫地獄苦。』

「或有獄卒，肩負大鑊盛滿融銅，東西推覓失念魔者今何所在？有人問言：『汝用之為？』獄卒答言：『欲以融銅灌其口中，燒其脣舌、咽喉、五藏，燋爛下過。』有人謂言：『是失念魔於德王明佛法中出家，脫地獄苦。』

「或有獄卒，手執鐵叉、弓、矢、牟、戟種種器仗，東西推求，作如是言：『失念魔者今在何所？』有人問言：『何用之為？』獄卒答言：『我欲以種種器仗斫刺割截殘害其身。』有人謂言：『是失念魔王已得出家，脫地獄苦。』

「時失念魔於地獄中，聞諸獄卒可畏音聲，收捕、繫縛、打斫、刺割，壞裂其身勿縱令活。聞是事已，甚大怖畏，作是念言：『今自眼見，無所復疑。我定衰退，失本天宮，入大地獄。諸獄卒等，四邊唱喚欲收捕我。今當何怙？唯出家法可以依恃。若佛信我至誠心者，當於佛法出家為道，冀得脫此大地獄苦。可以此意向王子說。』作是念已，即向得念具陳斯事，言：『我欲於佛法出家。』

「得念答言：『汝若能以信樂清淨，而發無上菩提心者，然後乃可於法出家。所以者何？諸佛法中，不但正以剃頭、染服名為出家；隨其出家所應行法，汝當行已乃得出家。失念當知，於佛法中，若有貪著我、我所者及分別者，不名出家。失念！汝當先發無上菩提之心，然後正觀，以何法故名為地獄？地獄體性如是推求，必當不得地獄定性，亦復不見入地獄法及不入法。』時失念魔即發無上菩提之心，常樂正觀如是法相，不久便得無生法忍。

「舍利弗！得念王子一心開導是失念魔，令離諸惡，至不退地。德王明佛便為之授無上道記。舍利弗！是則名為真菩薩心。諸菩薩等以是心故，能集無量無邊佛法。

「舍利弗！汝謂失念是異人乎？勿造斯觀，即是過去拘珊提佛，於此賢劫度脫眾生已入涅槃。時得念者豈異人乎？今此眾中堅意菩薩摩訶薩是。

「舍利弗！爾時得念到父母所，於一面立，白父母言：『我今欲於德王明佛法中出家。』於父母前而說偈言：

「『我於法出家，　父母勿障礙，

出家佛所讚，　是眾樂之本。

欲得帝王樂，　生天及財富，

欲求功德慧，　當於法出家。

父母今尊貴，　本行施戒故，

更造功德本，　當得為法王。

本行施戒忍，　今得為人王，

若欲增長善，　今可行出家。

人受福報盡，　後墮諸惡道，

起重罪業故，　不能值諸佛。

若人捨餘福，　出家行善法，

則能離八難，　常得值諸佛。

見佛速得信，　以信生恭敬，

敬心順行道，　疾得成菩提。

若欲離諸難，　當遠惡知識，

隨我學出家，　是眾樂之本。

諸天龍鬼神，　及乾闥婆等，

無能作障礙，　令我不出家。

若欲作障礙，　徒自起罪業，

如大力象王，　壞瑣能隨意。

我今亦如是，　斷棄貪愛縛，

斷已當出家，　無人能轉者。』

父母敬其德，　默然聽出家，

即右遶已去，　逕往詣佛所。

詣佛出家已，　無量眾生聞，

心皆生信樂，　隨王子出家。

王子善知識，　無量長者子，

信佛法微妙，　皆共行出家。

王聞子出家，　亦捨國尊位，

即與八十億，　七十那由他，

如是等眷屬，　悉共行出家。

爾時王夫人，　聞王出家已，

與八萬婇女，　亦共行出家，

皆隨此王子，　而發大乘心。

如是讚出家，　誰不隨學者？

「舍利弗！汝謂是得念父種善根王為異人乎？勿造斯觀，即我身是。」

爾時，世尊而說偈言：

「時王及大臣，　婇女諸眷屬，

二萬一千歲，　俱淨修梵行。

命終時彼佛，　處眾而微笑，

與彼王授記，　說其本行願。

是王修梵行，　深發大乘願，

終不墮諸難，　常生無難處。

是王無量劫，　供養無數佛，

賢劫成世雄，　號曰釋迦文。

是王諸眷屬，　得念等比丘，

釋迦文佛所，　出家為弟子，

皆淨修梵行，　終還得人身，

於佛滅度後，　廣分布舍利。

斯等於末世，　佛法將滅時，

還得共聽聞，　我今所說經。

佛慧淨無礙，　演智光所說，

諸有所言論，　終歸皆真實。

若人聞是法，　深信衣毛竪，

則不生狐疑，　我未得受記。

若人在末世，　於深法得忍，

便應作是念，　我聞法王說，

比丘比丘尼，　諸清信士女，

能樂是深法，　我皆與授記。

佛說此法時，　於大眾會中，

具滿八十億，　七十那由他，

皆得柔順忍，　為小法王子。」

正見品第二十四

爾時，世尊告舍利弗：「所言正見，為何謂也？舍利弗！其正見者，無高無下，等觀諸法。又是見者，等不異故，故名正見。何謂為等？眼即涅槃，不離眼有涅槃。眼及涅槃是二同等。以何故等？非眼、眼等，非涅槃、涅槃等。何以故？眼中無眼，涅槃中無涅槃；眼中無涅槃，涅槃中無眼，眼及涅槃無二無別；無二別故，故名為等。耳、鼻、舌、身、意等即涅槃，不離意有涅槃，意及涅槃是二同等。以何故等？非意、意等，非涅槃、涅槃等。何以故？意中無意，涅槃中無涅槃；意中無涅槃，涅槃中無意，意及涅槃無二無別。若無分別是法即空，空即同等，是名正見。

「又，舍利弗！是正見故，名為正見。於是正中，無有邪相，故名正見。復次，是見無稱無量，故名正見。云何名為壞正見相？舍利弗！如是諸經違逆不信、不受、不讚、不如說行，名壞正見。

「又，舍利弗！分別諸法，此則名為深壞正見。何以故？無分別者，即得正見。如經中說：若聖弟子，不念地相，亦復不念此地、彼地，我在地中、地在我中。不念餘大，水、火、風等，不念梵世、光音、遍淨，不念廣果、無誑、無熱、空處、識處、無所有處、非有想非無想處，不念涅槃，亦復不念此彼涅槃、涅槃中我、我中涅槃。

「舍利弗！又正見者，無一切見。何以故？諸有所見，皆是邪見，無一切見即是正見。

「舍利弗！又正見者，不可言說。何以故？一切言說但空音聲，或人於此而生貪著。

「舍利弗！又如如來所知正見，於是見中無有邪見。何以故？一切言說皆住如中，如不可說，言說亦然。舍利弗！一切身業亦復如是，安住如中，無正、無邪、無有分別。

「舍利弗！一切諸業皆住如中，非正、非邪、無有分別。一切業報亦住如中，如業相說。是故如來真實說者，作如是言：『若有作業，必有業報，業報隨業。』如是，舍利弗！是智名為分別五道。五道智者，皆是非智，一切五道從非智生。舍利弗！菩薩聞是，不應驚畏，起退沒也。

「舍利弗！有四種法，若習近者，增長愚癡，不生智慧。何謂為四？讀誦、修習外道經典，是增愚癡，不生智慧；親近修習諸邪見法，是增愚癡，不生智慧；樂決斷事，是增愚癡，不生智慧；斯諸深法與空相應，不受不讀，亦不正觀，是增愚癡，不生智慧；是名為四。

「舍利弗！違此四法，能生智慧，應當修習。何謂為四？修習正見，能斷邪見，是第一法，能破愚癡，得生智慧。若有讀誦外經典處，修淨行者當遠捨離，不應止住，是第二法，能破愚癡，得生智慧。舍利弗！若諸住處有斷事人，修淨行者不應同止，若欲住者，但說正道，莫雜非法，以滅是事，安隱同行，亦為折伏非法者故，亦和合僧不令壞故，是第三法，能破愚癡，得生智慧。舍利弗！斯諸深經一心聽受，如說修行，為人敷演，令法久住，是第四法，能破愚癡，得生智慧。是名為四。舍利弗！菩薩法者，深行慚愧，持戒律淨，不起業故；菩薩應生無所畏心，莊嚴願故；菩薩常應修大人行，起大進行，不懈息故。」

歎教品第二十五

佛告舍利弗：「菩薩若為擁護正法，了達真論，問我弟子。如來爾時甚為慶慰。何以故？繼佛種故。是故汝等聲聞弟子，應為菩薩演說正法，示教利喜，當得無量無邊福德。舍利弗！若我弟子比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷，念佛念法亦念如來，為求法故，無量無邊阿僧祇劫受諸勤苦，以如是念，為菩薩說乃至一偈；又作是念：『此諸菩薩，或聞是法，示教利喜，當種善根修習佛法，得阿耨多羅三藐三菩提，為斷無量無邊眾生無始生死諸苦惱故而為說法。』所得福德假令有形，若四天下所有眾生皆得人身，於此福德各持一分，搏若須彌山，而此福德猶不滅盡。

「又，舍利弗！置四天下。若小千、中千、大千世界所有眾生，有色、無色、有想、無想、非有想、非無想，假令一時皆得人身，各以一器大如須彌，於此福德盛滿而去，猶不滅盡。舍利弗！我諸弟子，比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷，為菩薩說一四句偈，示教利喜，得是無量無邊福德。舍利弗！是諸菩薩若知此人為其說法，得大利益，故能得成爾所佛法，又能增長佛之智慧。若以頂戴及肩荷負一切樂具，而供給之，乃至得成無上菩提，先為說法，令見四諦。舍利弗！是諸菩薩雖作如是供給利益，未報其恩。何以故？由此人故能見無量無邊佛法。是故當知，為諸菩薩講說法者，其恩難報。

「舍利弗！乃往過去無量無邊阿僧祇劫，爾時有佛，號曰普守如來、應供、正遍知、明行足、善逝、世間解、無上士、調御丈夫、天人師、佛、世尊，壽七萬歲。其聲聞眾有三大會：初會說法，八十那由他人皆得成道；中會說法，六十那由他人；後會說法，四十那由他人亦皆得道。

「舍利弗！彼佛滅後，正法住世滿四千歲。法欲滅時，有一比丘，名曰妙智，利根聰達，多聞智慧。時閻浮提王名曰歡喜，王所住城亦名歡喜。其城縱長十二由旬、廣七由旬，豐樂安靜，人民充滿。時此城中有一長者，名曰柔軟，長者有子名曰利意(丹喜)，詣妙智所，於一面坐。妙智比丘即時為說菩薩之法，是長者子聞法歡喜，即持寶衣，價直億金，以為供養，作如是言：『善哉！法師！所說微妙。願顧我舍說如斯法，當令我等獲大利益！法師法施亦復大果。我從今日當盡形壽，供養衣服、飲食、湯藥、資生所須，并及法師同意徒友，我亦盡形供養供給。』妙智比丘可言：『善哉！』時長者子頭面禮足，右遶已去。於後妙智往詣其舍，教化利意(丹喜，下同)父母、眷屬，皆令志求無上菩提。是長者子以此福德，經歷無量阿僧祇劫未曾離佛，常得聞法，遇善知識。

「舍利弗！汝謂利意是異人乎？勿造斯觀，即我身是。時利意父柔軟長者，迦葉佛是。舍利弗！汝意謂是利意父母、家內眷屬，於無上道有退轉乎？勿造斯觀。何以故？是諸人等，皆已必定無上菩提，今於我所淨修梵行，吾即為授無上道記。

「舍利弗！妙智比丘即於彼身而般涅槃。若此比丘不以小乘入涅槃者，但為利意一人說法福德因緣，應成佛道，況乃復為柔軟長者及諸眷屬說法福德。

「舍利弗！若是比丘不入涅槃，不見世界所有一切供養之具能報其恩。何以故？我從妙智得聞法故，逮大淨妙甚深佛法。是故當知，若人能為菩薩說法，示教利喜，必獲無量無邊福德。何以故？菩薩發心為起無量利益事故。

「舍利弗！譬如大海，初漸起時，當知皆為有價、無價摩尼寶珠作所住處，此寶皆從大海生故。菩薩發心亦復如是，初漸起時，當知便是諸智慧寶之所生處，若有世界及出世界、有漏、無漏、有為、無為、若垢、若淨一切法器。

「舍利弗！譬如大海，初漸起時，當知便為大身眾生作所住處，從中生長，滋育繁茂。菩薩發心亦復如是，初漸生時，當知便為無量無數大智慧身、大善根身諸眾生身作所住處，皆依是心，漸得增長。

「舍利弗！譬如大海，初漸起時，當知便為諸大龍王作所住處。其大龍王不為金翅之所吞食，雙翼扇風亦不能惱。是諸龍王從大海出，能起大雲，覆八萬洲，普注洪澤，無不霑洽。舍利弗！菩薩發心亦復如是，初漸生時，當知便為成佛道時大菩薩龍作所住處。是大龍王不為金翅之所吞食；如是菩薩住深佛法，魔若魔民不能得出。是大龍王不為金翅翼風所惱，若欲惱者即時消滅。菩薩如是，魔若魔民不能惱壞，欲生惱心即皆消滅，能壞魔縛、魔業、魔事。舍利弗！是大龍王從大海出，於四天下及八萬洲，普降慧澤，皆令霑洽，卉木叢林、百穀、藥樹皆得生長，亦令二足、四足眾生無飢渴想。降此雨已，還處本宮。大菩薩龍亦復如是，從佛法出，能於三千大千世界城邑、聚落雨大法雨，能斷無量無數眾生三種渴愛：欲愛、色愛及無色愛。

「舍利弗！譬如大海，初欲成時，於四天下八萬諸洲，所有流水及大小雨、江、河、泉源流入其中，皆悉能受，不增不減，海法應爾，種種水入皆捨本名，俱名海水，皆失本味同為一醎。菩薩發心亦復如是，從初欲成至得阿耨多羅三藐三菩提時，具足佛法，能以智慧斷眾生疑，諸大論師福德、智慧善根已成。若未成者，佛為斷疑，皆失本稱，但同一號，名佛弟子，如大海水等一醎味，我諸弟子同得離欲一解脫味。

「舍利弗！譬如大海，漸次轉深。若大海水初便頓深，諸求寶者無能得入。以漸漸深乃至無等，故成大海。諸菩薩心亦復如是，初發意時漸漸轉深，乃成無等。舍利弗！是菩薩心漸漸深者，是檀波羅蜜、尸波羅蜜、羼提波羅蜜、毘梨耶波羅蜜、禪波羅蜜；其甚深者，所謂波若波羅蜜是；無等深者，諸佛法也。舍利弗！若菩薩道初便頓深，證於實際，無量眾生求法寶者，則不能入。

「舍利弗！譬如大海，所以成者，皆為利益一切世界。菩薩發心亦復如是，從初已來，皆為利益一切世界。舍利弗！譬如大海，初漸起時，有寶洲性。菩薩發心亦復如是，初便漸有念處、正勤、四如意足、根、力、覺、道，及諸禪定、背捨、三昧法寶洲性。」

舍利弗白佛言：「希有，世尊！能樂說是大海諸喻，以明菩薩發心福德無量無邊。」

佛告舍利弗：「菩薩心者，非大海喻所能知也。何以故？是心深發大願莊嚴。如來若說此心福德，若滿一劫、若過一劫，猶不能盡。何以故？諸菩薩等發如是心，能成大事，難勝，難壞，最上最妙，能與眾生一切樂具，轉三界苦，生大智慧，難測崖底、無所障閡大智光明。舍利弗！以要言之，諸菩薩心所成大事，說不可盡。

「舍利弗！譬如三千大千世界，初漸起時，當知便為其中所有一切眾生作依止處。菩薩如是，初發阿耨多羅三藐三菩提心，當知便為無量眾生得智慧故。

「舍利弗！譬如須彌山王，初漸起時，當知便為無量諸天作所住處。因是山王，忉利諸天便能破壞阿修羅眾。菩薩如是，初發阿耨多羅三藐三菩提心，修道成佛，能為無量無數弟子作依止處。如忉利天因須彌山，則能破壞阿修羅眾；如是眾生因如來故，能壞魔眾。

「舍利弗！譬如鐵圍山王，初漸起時，當知便為其中眾生，障蔽八哆呵婆羅風，便不能壞。菩薩如是，初發無上菩提之心，漸次轉高，堅固難沮，當知能為親近菩薩所有眾生，障諸魔風使不惱壞。

「舍利弗！如雪山王，初漸起時，當知便為諸藥、草、木依止生處。菩薩如是，初生之時，便為無量無數眾生，習諸法藥壞煩惱疾。

「舍利弗！譬如寶性，初始生時，當知便為無量百千萬億眾生作利益分。菩薩如是，從初始起大智寶性，當知便為無量無邊阿僧祇眾生，作利益分。

「舍利弗！譬如日天子宮，初欲成時，當知便為照四天下八萬諸洲能照能熱。菩薩如是，從初始起漸漸增長成佛住處，當知便為三千大千世界眾生作大法明，亦能乾竭諸貪愛恚煩惱淤泥。

「舍利弗！譬如阿耨達池，初漸起時，當知便為阿耨達龍作所住處，從此池邊流四大池，皆為二足、四足眾生而作利益，斷除渴乏，生諸金寶，漸入大海。是大乘法初漸起時，亦復如是，一切菩薩因是乘故，能習佛法，得阿耨多羅三藐三菩提已，則能流演四大法河，謂義無礙、法無礙、言辭無礙、樂說無礙，空、無相、無作，八背捨味、根、力、覺、道，如是諸音，無量無數眾生聞已，斷煩惱渴，能令得證永離實際。如是，舍利弗！諸菩薩心初漸起時，能成大事、難勝、難壞、無等等事，亦大利益無量眾生，令發無上菩提之心。

「舍利弗！如來雖作是說，不能窮盡。是故當知，有人能為菩薩說法，示教利喜，所得功德無量無邊不可稱數。舍利弗！我以佛眼觀此福報，不見邊際，隨向何乘皆能得到。如人施佛所種善根，乃至涅槃，終不中盡。

「舍利弗！乃往過世，有一菩薩名曰樂法，生長王家，所聞善言，皆寫、讀誦。時此王子為求法故，遊諸國邑。時有一人，住深坑側，語樂法言：『王子！汝來，我當相與佛所說偈。』時此菩薩上坑岸上，呼其人言：『咄，善男子！汝當與我佛所說偈。』是人答言：『不空相與。』樂法菩薩身著寶衣，此衣價直二十億金，摩尼瓔珞以為咽飾，其珠價直四十億金。是人見已心生貪著，作如是念：『若此王子與我寶衣、摩尼瓔珞，然後當與佛所說偈。』爾時，王子語是人言：『為須何物，當以相與。汝當與我佛所說偈。』是人貪心增長熾盛，語菩薩言：『若能與我所著寶衣及珠瓔珞，聞佛偈已，投此深坑，能如是者，當先立誓，然後為汝說佛一偈。』王子答言：『咄哉，仁者！汝欲令我投此深坑，為得何利？』是人答言：『我無所得。但恐汝今捨此寶衣及珠瓔珞，既聞偈已，便生悔心，恃豪勢力而還奪我。』王子答言：『汝但說之，我終不悔。』是人即言：『若不肯誓，當知汝心則為已悔。』菩薩復言：『汝但說之，當相隨意與汝寶衣及珠瓔珞，亦投深坑。』是人聞誓，便為菩薩說佛一偈。

「爾時，菩薩即與寶衣、摩尼瓔珞，又立誓言：『若我誠心，捨此寶衣及摩尼珠歡喜無悔，以是實語，當令我今從高墜下，安隱平住，無所傷損。』作是誓已，便自投身。未到地頃，四天王來徐接置地，安立而曰：『咄人，希有！佛所說偈甚深微妙，有大利益。』是人即便從高而下，到菩薩所，作如是言：『王子！希有。能為難事，欲求何法？』菩薩答言：『我以是法，當得阿耨多羅三藐三菩提。成佛道已，未度者度、未解者解、未滅者滅、未安者令得安。』

「舍利弗！是人聞已，便生信心，語菩薩言：『還取寶衣及諸瓔珞。何以故？汝服寶衣、佩此珠瓔正是所宜。』菩薩答言：『是不可也！猶如人吐，豈可還食？』是人白言：『若不還取，願受我悔。後作佛時，當見救濟。』

「舍利弗！汝謂爾時樂法王子為一偈故，脫身寶衣及摩尼珠，與彼人已，又以自身投深坑者，豈異人乎？勿造斯觀，即我身是。爾時是人為我說偈，後於我所得信心已，作如是言：『汝成佛時，當度我者。』豈異人乎？勿造斯觀，今和伽利比丘是。

「舍利弗！我曾一時與諸比丘，處在深㵎，遊空經行。時和伽利在高岸上，我呼之言：『自投身來！』信佛語故，便自投身，無所傷損，得六神通。舍利弗！汝且觀是善根之力，是人為我但說一偈，信我語故，自身歸依，今得解脫。舍利弗！是人以貪心為本，種諸善根，尚得漏盡，況復有人信受我語，了達佛慧，說菩薩法一四句偈，示教利喜，我不見此福德有盡，除入涅槃。」◎

◎毀壞品第二十六

舍利弗白佛言：「世尊！若人為菩薩說一四句偈，示教利喜，助成佛道，得爾所福。若復有人為欲破壞菩薩心故，而作障礙，當說是人得幾所罪？何以故？若已壞亂、當壞亂者，聞是罪已，便自改悔。」

佛告舍利弗：「若人作礙，壞菩薩心，得無邊罪。如人欲壞無價寶珠，是人則失無量財利。如是，舍利弗！若人壞亂菩薩心者，則為毀滅無量法寶。

「舍利弗！如種藥樹，有人剪伐，不令增長，是人則壞無量眾生療治病法，令多眾生為病所困。如是，舍利弗！若人欲壞是菩薩心、大安樂心、滅除無量眾生苦患大智藥心，當知是人則令無量無數眾生，為諸貪、恚、癡、慢、慳、妬、諂曲、無慚、無愧，諸煩惱病之所侵害，亦令無量阿僧祇眾生失於涅槃安樂住處。

「舍利弗！若人毀壞阿耨達池、殺大龍王，當知是人則為壞失二足、四足，渴乏眾生八德之水。如是，舍利弗！若人壞亂菩薩心者，則為破壞能除無量眾生渴愛八聖道水。

「舍利弗！譬如有人壞日宮殿，是人則為滅四天下眾生光明。如是，舍利弗！若人壞亂菩薩心者，當知是人則為毀滅十方世界一切眾生大法光明。舍利弗！如人破壞一切寶性，當知是人則壞無量眾生珍寶。如是，舍利弗！若人壞亂菩薩心者，當知是人則壞無量阿僧祇眾法寶之分，亦為毀滅如是諸經令不聞見。舍利弗！如從寶性出無量寶，給足眾生。如是，舍利弗！諸菩薩心是法寶性，從此法寶生諸佛法不可思議神通、智力，是故，舍利弗！當知破壞菩薩心者，則得無量無邊深罪。

「舍利弗！如人惡心出佛身血，若復有人破戒、不信、毀壞、捨離是菩薩心者，其罪正等。舍利弗！置是惡心出佛身血，我說具足五無間罪；若人毀壞菩薩心者，其罪過此。何以故？起五無間罪，尚不能壞一佛之法，若人毀壞菩薩心者，則為斷滅一切佛法。舍利弗！譬如殺牛，則為已壞乳酪及酥。如是，舍利弗！若人破壞菩薩心者，則為斷滅一切佛慧。是故，舍利弗！若人破戒、不信、呵罵、呰毀壞菩薩心，當知此罪過五無間。舍利弗！置是無間之罪。令四天下滿中阿羅漢，若有一人皆奪其命。汝意云何？是人得罪寧為多不？」

舍利弗言：「甚多。世尊！」

佛言：「我今告汝：若人呰毀壞亂菩薩，令其信受，捨離是心，失佛智慧，比前罪者，百分、千分、百千萬分尚不及一，乃至譬喻亦不能及。何以故？雖奪爾所阿羅漢命，而不能障諸佛十力、四無所畏、四無礙智、十八不共法、大慈大悲、佛不虛行，不障如來象王迴觀、師子奮迅、無見頂相，不障如來吹百千種具足法貝，亦不妨轉無上法輪，不障聖主自在神力，亦復不障能知眾生諸根利鈍、種種欲樂、差別智慧。舍利弗！若菩薩發阿耨多羅三藐三菩提心，得成大乘堅誓莊嚴；若有人來壞亂此心，令其退捨，是人則障佛十種力，乃至眾生種種欲知。

「舍利弗！置四天下。若滿三千大千世界諸阿羅漢，譬如竹、[竺-二+韋]、稻、麻、叢林，若有一人皆奪其命。汝意云何？是人得罪寧為多不？」

「甚多。世尊！」

「舍利弗！若復有人懷恚、輕慢、破戒、不信，毀壞、散亂是菩薩心，此人得罪唯佛能知。何以故？此人壞亂菩薩深心，則為毀滅一切佛法，斷諸佛種。何以故？若無菩薩最初心者，云何當有如是佛慧、佛自在力出於世界？是故，舍利弗！此無上心、大心、深心、諸菩薩心，若在比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷、天、龍、夜叉、乾闥婆、阿修羅、迦留羅、緊那羅、摩睺羅伽、人非人所，一切世界皆應禮敬。何以故？有此心者，當知即是未來世尊。

「舍利弗！汝意云何？如來稱讚是菩薩心，頗於是中分別齊限眾生名字，若剎利家、婆羅門家、居士大家、轉輪王、四天王天、釋提桓因、若忉利天、若炎摩天、兜率陀天、化樂天、他化自在天、若梵天、若大梵王諸名字不？」

「不也。世尊！何以故？世尊但說如是淨心、大心、深心。」

「汝意云何？若我如是稱讚此心，是中頗說若大力士如那羅延等，若少、若老、富貴、貧賤、上下人不？」

「不也。世尊！」

「舍利弗！汝見是心所在之處，若少、若老、富貴、貧賤、有力、無力，汝等皆應敬念、防護、助成此人，是為聲聞無上報恩，能以法施化菩薩故。舍利弗！若聲聞人能如是者，則為具足供養如來，謂能示教，令諸菩薩於無上菩提心不退轉。」

舍利弗白佛言：「世尊！菩薩有三種心：一、初發心；二者、轉心；三者、成心。是三心中，世尊稱讚、攝護何心？」

佛言：「如是，如是！如汝所言，菩薩有三種心：初心、轉心及已成心。舍利弗！是中如來稱讚、攝護初心、轉心，令其得成。何以故？若或有人發阿耨多羅三藐三菩提心，令不退轉墮於聲聞、辟支佛地。以不墮故，漸當得成無上菩提。是故菩薩發菩提心，應當觀察是心空相。

「舍利弗！何等是心？云何空相？舍利弗！心名意識，即是識陰，意入意界。心空相者，心無心相，亦無作者。何以故？若有作者，則有彼作，而此人受。若心自作，則自作自受。

「舍利弗！是心相空，無有作者，無使作者。若無作者，則無作相。若人戲論是心相者，則與無礙、空、無相諍；若與無礙、空、無相諍，是人則與如來共諍；與如來諍，當知是人則墜深坑。其深坑者，則謂地獄、餓鬼、畜生，及諸得見、陰界入見、我見、人見、眾生之見。舍利弗！取要言之，佛、法、僧見及涅槃見，如是皆名有所得見。如是諸見為惡趣原，眾生貪著是諸見故，因墜深坑，亦陷他人令墮深坑。其深坑者，則謂五道生死是也。」

爾時，會中有一乞人名曰撰擇，從坐而起，恭敬合掌，白世尊曰：「我今不欲墮是深坑，亦不欲與如來共諍。我從昔來生如是心，欲得阿耨多羅三藐三菩提，還自生念：『我是貧人，多諸苦惱，資生艱難，此諸剎利及婆羅門、居士大家，尚不能習無上菩提，況我乞人第一貧賤！』今從佛聞，稱讚如是菩薩初心，此中不說剎利大姓、婆羅門家、居士、大家，及四天王、釋提桓因、忉利天、炎摩天、兜率陀天、化樂天、他化自在天，不說梵世及梵天王，亦復不說貧、富、貴、賤。我從今日定發阿耨多羅三藐三菩提心，不自輕身。」

佛言：「善哉！撰擇！汝今乃能隨學如來，決定發此無上道心。」

爾時，撰擇即於佛前而說偈言：

「我不求稱讚，　稱讚非上妙，

欲求最勝意，　謂佛無上智。

佛於世界上，　亦世界無上，

於苦惱眾生，　能為作歸依。

佛證無漏法，　微妙淨無量，

愍眾生故說，　度脫生死患。

佛神力無礙，　光明亦無邊，

得無岸智慧，　福德巍巍尊。

世尊我本心，　亦謂得成佛，

心還生退沒，　誰與貧賤者？

有諸王居士，　釋梵諸尊神，

大神德人天，　是尚不能得；

況我貧賤者，　乞匃自濟命，

佛智世無上，　云何而可得？

世尊知我心，　告舍利弗言，

我說是發心，　無貧富貴賤，

亦不說剎利，　婆羅門居士，

諸天龍鬼神，　但說發淨心。

今聞佛所說，　我心得大力，

謂必當成佛，　能發深心故。

天地可易位，　須彌可粉塵，

虛空尚可變，　我心不可轉。

假使眾生類，　一切皆為魔，

悉來見嬈亂，　我心定不轉。

若人於我前，　而作如是言：

『佛智甚難得，　誰與貧賤者？』

我聞已答言：　『汝是貧賤者，

汝無有信財，　我有當作佛。』

諸佛無有性，　亦無有定種，

但一心迴向，　於無上大乘，

是則諸佛性，　亦為如來種，

一心求佛道，　供養故成佛。

我不惜身命，　亦不貪世樂，

唯志無上道，　度一切眾生。

今於法王前，　真實語無畏，

若當有錯謬，　唯佛哀愍說。」

爾時，世尊以偈答言：

「汝發無上心，　乘於無上乘，

是中無錯謬，　當成佛法王。」

撰擇聞佛說，　心得無量喜，

以心善淨故，　飛高七多羅。

世尊時微笑，　口出五色光，

普照明天地，　還從頂上入。

阿難即合掌，　諮問兩足尊：

「世雄智無礙，　此為何所因？

是王舍城中，　最下賤乞人，

住在於空中，　合掌禮敬佛。

今諸天龍王，　夜叉人非人，

皆一心合掌，　禮敬是乞人。

我今問世尊，　何故笑放光，

誰專行佛道，　而欲為授記？

誰當住佛道，　而發無上心，

當證最勝慧，　度眾老病死？

誰當坐道場，　破壞魔王軍，

得無上佛道，　轉最妙法輪？

誰當獲大智，　逮無量神通，

得普智無礙，　分別眾生根？

誰當得梵音，　言說皆奇特，

真智無礙故，　所演無變異？

誰證無上道，　常處微妙定，

了達三界心，　哀愍故說法？

誰當說法時，　天人皆歡喜，

當得不虛行，　象王迴觀法？

誰為大眾導，　嚴淨佛世界，

離一切諸難，　廣開寂滅道？

大神德世尊，　我當問此事，

何緣故微笑？　願說令眾喜。」

爾時，世尊告阿難曰：「如來因是撰擇乞人，是故微笑，放大光明。即時會中天、龍、夜叉、緊那羅、摩睺羅伽、人非人等，有八十億那由他眾，皆發無上菩提之心。我為是等授阿耨多羅三藐三菩提記。」

爾時，世尊欲明此義而說偈言：

「如來說此因緣時，　滿八十億那由他，

眾生悉發無上心，　此等皆當成佛道。

今是撰擇深智人，　歡喜合掌立空中，

恭敬讚歎供養我，　自願逮覺如今佛。

是人福德因緣故，　終不墜落諸惡趣，

生生常離八難處，　世世恒得見諸佛。

既得值遇諸佛已，　為得無上菩提故，

寶蓋幡幢及華香，　以此供具供養佛。

歷代諸佛修道時，　上妙衣服及眾味，

床榻臥具亦湯藥，　以此供具供養佛。

當漸次第值彌勒，　為求佛故深加敬，

以七十億那由他，　摩尼寶珠為供養。

一一摩尼珠光明，　能照八十由旬內。

集此寶珠眾光力，　悉能遍照諸世界。

又以七寶起塔廟，　滿七十億那由他，

其塔縱廣各十里，　以眾妙寶為莊嚴。

衣服床榻及茵褥，　亦七十億那由他，

以如是諸莊嚴具，　上彌勒佛及眾僧。

安居三月設供養，　如是不倦經百歲，

是人然後當出家，　彌勒法中修梵行。

如是愛樂恭敬心，　深加供養彌勒佛，

漸次習行菩薩道，　悉見賢劫一切佛。

從是復得見諸佛，　其數過如恒河沙，

見已心得深善淨，　皆加供養修佛道。

是人淨心福德報，　我今略說不能盡，

其果無量無可喻，　誰聞是已不求佛？

是人往來生死中，　恒河沙劫求佛道，

末後當證無上智，　成佛號名集堅實。

壽命算數一千劫，　時佛世界甚清淨，

閻浮提地亦莊嚴，　如須彌頂忉利宮。

集堅實世尊，　聲聞大眾會，

過億那由他，　如恒河沙數。

一一大會中，　如恒河沙人，

皆得阿羅漢，　自在神通力。

悉通達三藏，　明了諸問答，

如我舍利弗，　智慧中第一。

有菩薩大會，　其數復倍上，

彼佛大菩薩，　亦名阿逸多。

彼諸菩薩眾，　得無生法忍，

轉身生諸國，　隨處各成佛。

一一大會中，　恒沙數菩薩，

彼佛與授記，　當成無上道。

彼佛滅度後，　法住滿一劫，

舍利廣流布，　亦如我滅後。

集堅實舍利，　天人所供養，

隨眾生所樂，　現諸神通力。

是舍利塔廟，　皆以七寶成，

欄楯及寶柱，　香華眾幡蓋。

以是妙寶飾，　莊嚴如來塔，

以此諸塔廟，　嚴淨閻浮提。

若人持眾華，　供養於佛塔，

即變成華蓋，　有如是神力。

集堅實世尊，　形像在諸塔，

隨眾生所樂，　微笑現光明。

大光普照已，　還入於本處，

若入頂相中，　自知受佛記；

若光從口入，　知受緣覺乘，

光若從臍入，　自知受聲聞。

彼世尊形像，　有是神通力，

如是滿一劫，　劫盡乃當滅。

有為法無常，　故當勤行進。」

爾時，舍利弗白佛言：「希有。世尊！撰擇乞人如是下賤，而心已成上妙貴法，何有智者輕賤之也？」

佛告舍利弗：「如是，如是！如汝所說，何有智者輕賤此人？唯除凡夫無聞、無智。舍利弗！以是義故，我經中說：智者不應輕量他人，輕量他人則為自傷。舍利弗！汝意謂此撰擇乞人，本來頗為天、龍、夜叉、乾闥婆、阿修羅、摩睺羅伽、人非人等所敬禮不？」

「不也。世尊！何以故？此貧賤人未為如來所授記時，無人禮敬。今為世尊所授記已，一切天、人、阿修羅，眾咸皆禮敬。」

「舍利弗！是為諸佛未來世中無礙知見，不與聲聞辟支佛共。是故，舍利弗！我諸弟子信受佛語，若為眾生演說法時，應先稱揚佛之神德，眾生聞已，或能發心求佛智慧；以發心故，佛種不斷。

「舍利弗！一切世界尠有眾生為他求利，自利利人是最為難。舍利弗！且置為他求利。眾生之中能自利者，是人尚難。何以故。今凡夫人，欲求自利而乃自傷。何以故？舍利弗！我不見人，若侵害他自不衰惱。是故當知，住自利因是則為難。又於是中，自利、利他最為甚難。故，舍利弗！若人毀發大乘心者，當知是人不能自利，亦不利他，斯則不名修行道者。

「舍利弗！是愚癡人行於邪道，為失自利，亦失他利。以此因緣故，是人當得八衰惱法。何謂為八？失所愛重親友家屬；國界衰亂；財產日耗；災火焚燒；縣官所侵；諸根毀壞；死入地獄；獄卒考掠，是名為八。

「復次，有八大不安法。何謂為八？謂生地獄、餓鬼、畜生是大不安；若得人身，常生邊地，不識善惡，無佛、無法、無聖眾處，是大不安；設得人身生於中國，聾、盲、瘖瘂、癃殘、百疾，是亦名為大不安法；雖生中國，具足人身，常為衰弊，心懷諂曲，虛偽奸詭，是亦名為大不安法；受外道教，好於邪論、邪見、惡行，亦成不淨身、口、意業，諸佛賢聖尚不能救，是亦名為大不安法；若生中國，具足人身，佛得道夜即便命終，不值佛法，是亦名為大不安法。是為輕毀求佛道者，八不安法。

「舍利弗！當知是人若生地獄，必墮阿鼻大地獄中，得大身形，多受眾苦，續起重罪。若墮畜生，為惡蟲獸，恒苦飢渴，侵奪他命，殘食肌肉以自濟活，隨所生處續增罪業；若為水性作摩伽魚，縶民伽羅失收摩羅及欝陀羅等人所網鈎，生被切割，備受眾惱，求死不得；若復陸生，或為駝、驢、牛、羊、猪、犬；若作駝、牛為人穿鼻，身常負重加諸杖痛，呻呼大㘁，無有救者；中路疲乏，不能前進；命未盡間，生被割剝，殘食其肉，猶並罵言：『多食、喜臥，大折損我。』

「舍利弗！汝且觀是罪業因緣，如我所知若廣說者，從劫至劫猶不能盡。舍利弗！取要言之，若人毀壞菩薩心者，若離八難無有是處。何以故？是人續起眾罪業故，當知汝等得脫此難，為自救濟。」◎

佛說華手經卷第七

佛說華手經卷第九

後秦龜茲國三藏鳩摩羅什奉　詔譯

不退轉品第三十

佛告舍利弗：「如來今當斷汝等疑，亦令將來讀誦是經說者、受者皆得斷疑。舍利弗！如來名為一切智者、一切見者、一切說者，無法不見、無法不聞、無法不覺、無法不知，了達三世，無所罣礙。舍利弗！如來名為無等等者，於一切法悉得正解，自然自在，無有所歸。如來今欲於大眾中作師子吼，置是愚人行邪道法，不須廣說。若善男子、善女人，發阿耨多羅三藐三菩提心，於是法中應當一心勤行。何以故？應作是念：『諸佛無量阿僧祇劫所集阿耨多羅三藐三菩提法，我於是中若生懈怠，必當不信、違逆不受，不能達知。』

「舍利弗！菩薩若行四法，則壞諸佛無上菩提。何謂為四？離於善友屬惡知識，隨其所學毀壞大乘，是名初法。又，舍利弗！菩薩有所得見深計我心，聞甚深經便大驚畏，當墜大坑，是第二法。又，舍利弗！菩薩雜學外道經書，巧於諍論，多人所敬，是人不能自調伏心，亦復不能調伏諸法，不調伏故不行大乘，是第三法。又，舍利弗！菩薩毀禁、不能隨順佛所制戒，聞是深空、淨妙戒法，心不了達，不能信樂、違逆不受，是第四法。菩薩有是四法不能信受，毀壞菩提。」

爾時，世尊欲明此義而說偈言：

「若近惡知識，　亦隨其所行，

故不樂佛道，　壞無上菩提。

雜學外經典，　善巧諸諍論，

其有發言者，　即皆能破壞。

雖自稱智者，　而實是愚癡，

以如是緣故，　不信於菩提。

若人貪著我，　隨有所得見，

聞是甚深法，　而生大驚畏。

是人不能解，　如實空寂滅，

不了達菩提，　亦不能信樂。

以破戒緣故，　能起不善業，

不能隨順學，　如佛所說戒。

惡口而兩舌，　好出他人過，

如是不善人，　無惡而不造。

是故當遠離，　不信菩提道，

隨我所讚法，　常當勤修學。

若人欲見佛，　欲知如是法，

當安隱持戒，　從是生真智。

若人持淨戒，　菩提心轉固，

以深淨持戒，　能滅惡覺觀。

故求菩提者，　當深淨持戒，

是人於佛道，　無有所疑難。

「又，舍利弗！菩薩有四法能護佛道。何謂為四？自行持戒，深發善心，安住戒中；博聞正典，不雜邪論；聞佛經法，能勤讀誦；常樂獨處，順遠離行。舍利弗！菩薩若成如是四法，能護佛道。」

爾時，世尊欲明此義而說偈言：

「菩薩住戒中，　不以戒自高，

更求甚深法，　決定微妙義。

以第一深法，　求無上菩提，

但修佛正法，　不習外道論。

終不樂讀誦，　路伽耶經典，

不好譏刺論，　但擁護佛法。

常行寂滅法，　樂住空閑處，

無有諸色欲，　能嬈亂心者。

我今所讚歎，　是微妙四法，

為成佛道故，　汝等當修學。

我於世世中，　常行如是法，

擁護佛法已，　故能成大智。

護持佛法故，　不墮賤惡道，

常生尊貴處，　為眾所侍衛。

能得大財富，　而不為放逸，

速以造福業，　知財無常故。

若施則屬我，　不施非己物，

我身及財產，　命終皆捨去。

能得善眷屬，　亦得善知識，

父母諸親族，　能令住佛法。

常樂行善法，　亦令他信樂，

以是得大喜，　我修正法故。

常生於世間，　富貴族姓家，

所生不放逸，　常樂行善法。

於身命財利，　不生堅固想，

諸佛甚難值，　無難處亦難。

見佛得無難，　能起大利益，

心常樂出家，　因是生智慧。

心生大喜悅，　而求最勝慧，

常安住法中，　能起無上道。

「又，舍利弗！菩薩有四法，心常喜悅，修道自慰，能自了知，必當作佛，名聞十方。何謂為四？內外所有能盡惠施；安住戒中修諸福德；於眾智中為最尊勝；為深法故不惜身命，有讀誦是深經者，能加供奉禮敬救護。具此四法，心常喜悅，能自安慰，我必作佛，名聞十方。」

爾時，世尊欲明此義而說偈言：

「悉捨諸財產，　安住淨戒中，

眾智中最勝，　不疑空寂法。

若見有讀誦，　受持及演說，

如是深經者，　供以眾樂具。

是故此菩薩，　常喜心行道，

能自記作佛，　常為世中尊。

若過去未來，　今現在諸佛，

皆為授記言，　汝必當逮覺。

若人隨學此，　諸佛所學法，

當知是菩薩，　安住無上道。

此法佛所讚，　諸菩薩所行，

是人住其中，　故能成佛道。

譬如以坏瓶，　從高而墜下，

中間無有礙，　當知必破壞。

菩薩亦如是，　能修習此道，

中間無礙者，　必當得作佛。

譬如人織作，　以經緯相次，

於中無妨礙，　能速得成就。

菩薩亦如是，　常修習此法，

於中不懈怠，　乃至得成佛。

若人於良田，　稼植諸果樹，

時時加溉灌，　漸令得滋茂。

隨時而養護，　為障風寒熱，

此樹漸增長，　榮欝妙華實。

其蔭甚清涼，　令人樂止息，

華果給眾生，　為之作利益。

菩薩亦如是，　始種菩提心，

漸修菩薩道，　諮問多聞者。

以時行惠施，　常淨持禁戒，

諸餘菩薩法，　亦行不懈息。

如是次第行，　當坐於道場，

壞破諸魔軍，　成無上菩提。

隨時轉法輪，　世界所不轉，

漸度脫眾生，　將導無量眾。

如是大智人，　發此無上心，

世世不退轉，　乃至成菩提。

是故汝等今，　當漸修此法，

時至當作佛，　隨時轉法輪。

「又，舍利弗！菩薩有四法，終不退轉無上菩提；捨身當為轉輪聖王，得隨意福，得大身力，如那羅延；作轉輪王，捨四天下而行出家；既出家已，能得自在，修四梵行；命終當得生梵世上，作大梵天。何謂為四？舍利弗！菩薩若見塔廟毀壞，當加修飾，乃至一塊、若一摶泥，是為初法，乃至得作大梵天王。又，舍利弗！菩薩若於四衢道中，多人觀處，起佛塔廟，造立形像，為作念佛善福之緣，若轉法輪及出家相、若坐道場若壞魔軍、若現神力、若般涅槃、若從天上來下之相，是第二法，乃至得作大梵天王。又，舍利弗！菩薩若見比丘僧壞為二部眾，諍訟瞋恚互相過惡，菩薩爾時勤求方便令其和合，是第三法，乃至得作大梵天王。又，舍利弗！菩薩若見佛法欲壞，能讀、誦、說乃至一偈，令法不絕，勤行修集，為護法故，敬養法師，專心護法，不惜身命，是第四法。菩薩若成是四法者，世世轉身作轉輪王，得大身力如那羅延，捨四天下而行出家；既出家已，能得隨意修四梵行，命終當得生梵世上，作大梵王。」

爾時，世尊欲重明此義而說偈言：

「若見佛塔壞，　能勤加修飾，

菩薩以是故，　當得大身力。

於四衢道中，　造立佛塔廟，

顯示佛德相，　令眾心得淨。

故獲大福報，　名聞廣流布，

亦得大眷屬，　多人所稱讚。

若見僧毀壞，　更共相諍訟，

方便令悔過，　還使得和合。

以是福緣故，　勇健無能勝，

能獲大身力，　猶如那羅延。

見佛法欲滅，　無有信受者，

能一心救護，　不貪惜身命。

見護持法者，　加供奉禮敬，

為諸天侍衛，　諸佛所護念。

以救護法者，　當為轉輪王，

遊行四天下，　以法化諸國。

雖治諸國界，　而不為放逸，

能惡厭眾欲，　捨國行出家。

能修樂四禪，　具諸神通力，

淨修四梵行，　常樂諸善福。

於此命終已，　得生梵世上，

於諸梵天中，　當為自在王。

是四上妙法，　諸佛所稱讚，

我本為菩薩，　亦親近修習。

隨所聽聞法，　如說而修行，

具足到彼岸，　逮無上菩提。

若人能修學，　我本所行法，

世世常尊貴，　大力難沮壞。

常得人中尊，　忉利諸天王，

亦於欲界中，　得作自在王。

又至色界中，　而作自在王，

一切處尊貴，　誰不行是道！

能淨持禁戒，　能深有慚愧，

所願皆得成，　住諸善福本。

勤修行不怠，　具行忍禪定，

得無上大智，　明了一切法。

百千萬億種，　無量方便法，

皆悉能成辦，　速知其義趣。

能於一句中，　演散無量義，

善巧眾技術，　常於中最勝。

常得大智慧，　辯才無有量，

專心行菩薩，　捨離餘智慧。

常行質直心，　善修正見故，

能得值諸佛，　捨離一切難。

是乘為最大，　諸佛之所讚，

於是微妙乘，　不限諸過咎。

不限諸盲者，　亦不限聾者，

及癃殘百病，　瘖瘂諸醜陋。

亦不限貧窮，　及失福德者，

不限造惡業，　惡趣因緣者。

誰聞讚是乘，　無一切諸惡，

而當不修學？　唯除樂惡者。

是故求智者，　當求是佛慧，

修學此慧故，　到諸法彼岸。

我世世所生，　常處尊貴家，

端正力勇健，　具足諸眷屬。

我初不懈怠，　勤修行精進，

能淨持禁戒，　常一心行慧。

隨我過去世，　所修行善法，

令皆受是報，　汝等且具觀。

過百千萬億，　無數那由他，

於爾所世界，　我智悉通了。

亦悉知是中，　一切眾生心，

又知其所行，　及深心所樂。

我知其所應，　化以菩提心，

亦知調伏心，　又能令熾然。

我以佛眼見，　是世界眾心，

知所應教化，　拔濟生死中。

隨時往說法，　教化示導之，

現諸神通力，　皆令得歡悅。

眾生若貪著，　身色及財富，

為現諸過失，　因是得涅槃。

若人有深縛，　依於諸邪見，

亦為示有見，　令知其過咎。

隨眾生所貴，　種種諸形色，

我即為化現，　示令知正道。

是人得法已，　歡悅心加敬，

即念言是佛，　愍我故教化。

即時歸依我，　又歸依聖法，

然後漸令得，　拔諸苦惱箭。

為是人說法，　令得寂滅道，

是人聞我法，　漸漸至涅槃。

如我知現在，　諸法悉無礙，

於過未來世，　其智亦如是。

佛身甚高大，　不可得限量，

大神通力者，　尚無能見頂。

佛力無有量，　亦無有邊際，

以是無量力，　彌覆恒沙界。

何等是如來，　真實形色相？

一切眾生類，　無能限量者。

若有眾生來，　欲見佛形色，

即見種種身，　不能取定相。

見佛變化身，　心得大歡悅，

種種稱讚我，　是則為錯謬。

一切眾生類，　無能見佛身，

乃至以天眼，　亦所不能覩。

汝等今所見，　是佛神通力，

真佛身相者，　不可得思議。

佛於一毛孔，　所現神通力，

所利益眾生，　尚不可思議。

於一毛孔中，　出無數億光，

能過恒河沙，　無量諸世界。

汝等今讚我，　真坐於此眾，

十方世界中，　亦各自謂爾。

我以一切智，　說佛智慧力，

猶尚不能盡，　而況諸聲聞！

諸佛難思議，　法亦難思議，

若能信此者，　報亦難思議。」

爾時，會中有七歲童子，名曰撰擇，從坐而起，合掌向佛而說偈言：

「世尊我發心，　願當如法王，

聞不思議法，　而發大莊嚴。

請一切眾生，　設大法施會，

作是師子吼，　如所說能成。

世尊我從今，　永不貪家屬，

今於佛法中，　出家修正道。

出家修進行，　及禪定智慧，

故逮是正覺，　今我亦修學。

我深生欲樂，　願速聽出家，

剃髮被法服，　常修行上法。

當以知見力，　簡擇是世界，

我當為世尊，　唯願聽出家。

我無眾生想，　無有眾生故，

達知是法已，　當為眾生說。

破魔軍眾已，　恐怖諸外道，

壞裂邪見網，　為眾作大利。

我行安樂道，　能至於涅槃，

是道無生相，　故不可思議。

除斷我癡冥，　法明照於世，

當說如實法，　隨諸法性相。

得大神通力，　現諸希有事，

眾生若見者，　漸斷一切疑。」

爾時，世尊告撰擇言：「善哉，善哉！童子！汝於我法欲出家也。」

「唯然，世尊！」

即時，如來而說偈言：

「雖不服染衣，　心無所染著，

則於佛法中，　是名真出家。

雖不除飾好，　能斷諸結縛，

心無縛無解，　是名真出家。

雖不受禁戒，　心常離諸惡，

開定慧德行，　是名真出家。

雖不受持法，　能壞諸法故，

離一切法相，　是名真出家。

若不分別我，　亦不得眾生，

而心不退沒，　是名發菩提。

若發菩提心，　不得盡心相，

無得而不動，　是人不可壞。」

爾時，舍利弗作如是念：「今此童子，發意已來其已久如，佛乃為說是甚深法。」時舍利弗以偈問佛：

「是撰擇童子，　所行為多少，

聞是甚深法，　而心不驚畏？

是人於先世，　曾見幾所佛，

聞此甚深法，　即便能信受？

曾從幾如來，　聞如是深法，

今聞世尊說，　而心不退沒？」

即時，世尊以偈答曰：

「是撰擇童子，　曾於此世界，

從無量諸佛，　聞是甚深法。

我知此童子，　鴦伽摩伽國，

所聞諸佛法，　修行菩薩道。

能明了達知，　陰界并諸入，

及知三脫門，　是處及非處。

迦尸憍薩羅，　此中所聞法，

我皆悉知見，　亦如上二國。

是撰擇童子，　已到智彼岸，

善法極增長，　故得如是智。

算數諸伎藝，　及世界文頌，

如是諸智事，　悉皆不忘失。

一切世界智，　無不可廢忘，

出世之智慧，　謂知諸法空。

若人能了達，　一切法空相，

經歷無量劫，　終不失此智。

是名大智慧，　能滅諸煩惱，

樂此空智者，　於法無惱患。」

時舍利弗問童子言：「汝於佛法欲出家也？」

童子對曰：「不欲出家！我今即為已出家也。」

時舍利弗以偈問曰：

「我今不見汝，　身被染法服，

亦不剃鬚髮，　云何言出家？

汝亦無應器，　和尚阿闍梨，

又不受禁戒，　云何名出家？

於何眾受戒，　誰為白羯磨？

此是佛法中，　次第出家法。

汝無此眾事，　云何名出家？

如是諸所問，　當見如實答。」

時撰擇童子以偈答曰：

「若不著袈裟，　不著非袈裟，

不捨不受法，　名著真袈裟。

我受智袈裟，　不生諸憂惱，

是衣淨無垢，　我常著此服。

斷除諸結使，　則為剃髮鬚，

慧力所斷故，　後更不復生。

我器不思議，　能受一切法，

不盈亦不減，　常持眾善法。

我自行善法，　終不從他受，

自成一切智，　是受具足戒。

佛為我羯磨，　觀諸法等故，

常修行佛道，　隨逐於諸佛。

是名我出家，　亦是我戒法，

是則我衣鉢，　亦是白羯磨。

我所行無量，　於尊法造業，

從一佛國界，　復至一佛土。

安處於道場，　行不思議施，

我終不獨食，　當共無量眾。」

爾時，世尊諦視童子，即時童子鬚髮自墮，袈裟著身，如新除髮。七日之後得五神通，即於其處忽然不見。時此世界地大震動，眾生恐畏，天鼓自鳴，百千伎樂同時俱作；有大光明，普照天地。時佛微笑，種種妙色無量焰光從口而出，三遶世界，還從頂入。

爾時，阿難偏袒右肩，合掌向佛，以偈問曰：

「眾中最勝調御師，　行上福德巍巍尊，

智慧通達無障礙，　今問普智無上覺。

世尊何緣故微笑？　佛不妄笑必有因。

誰應從佛得受記？　唯願世尊斷我疑。

世尊口出大光明，　其明普照諸世界，

周匝遶此世界已，　還從頂上入不現。

當為何人作利益？　誰於佛慧得受記？

故使世尊現微笑，　大光普照佛世界。

今是世界悉莊嚴，　一切眾生皆悅樂，

而心安靖不放逸，　現如是等神通力。」

佛告阿難：「汝今見是撰擇童子，身被法服，即於此處忽然不現耶？」

阿難對曰：「唯然，已見。」

「阿難當知，今是童子於此滅已，即便現於阿閦佛土妙喜世界，盡彼壽命淨修梵行，即於是身續增其壽。如此天帝釋提桓因，即於現身更增壽命。撰擇童子即以此身，從一佛土至一佛土，亦於諸國續增壽命。如是展轉經歷無量阿僧祇劫，未曾離佛。於諸佛所，皆以現身續增其壽。過是無量阿僧祇劫，然後當得無上菩提，得成為佛，號曰大智撰擇，其佛世界名常照明。阿難！彼土眾生終不受胎，皆悉化生，於蓮華上結加趺坐。彼佛國界具如是等種種眾妙福德莊嚴。

「阿難！菩薩有四法，轉身當作善來比丘，終不受胎，蓮華化生，即於現身續增壽命。何謂為四？自樂出家，亦勸他人令行出家，亦為佐助出家因緣；即出家已，為之說法，示教利喜，是名初法。復次，阿難！菩薩自能勤行求諸佛法，亦化他人勤行求法，是第二法。復次，阿難！菩薩自行和忍，亦化他人令住忍中，是第三法。復次，阿難！菩薩自能習行方便深發大願，亦化他人，令行方便及發大願，是第四法。阿難！菩薩若成是四法者，轉身當作善來比丘，終不受胎，蓮華化生，即於現身續增壽命。

「復次，阿難！菩薩若成四法，終不退失無上菩提。何謂為四？菩薩堅固深發無上菩提之心；常樂見佛；聽法無厭；常行實語，不樂欺誑。阿難！菩薩若成是四法者，於無上菩提終不退轉。」

即時，世尊欲明此義而說偈言：

「堅固深發心，　常樂見諸佛，

聽法無厭足，　常住實語中。

見苦惱眾生，　深生愍念心，

知眾生心已，　隨應而說法。

是人常聽法，　其心無厭足，

常發勤修行，　增長智慧故。

常為誠信者，　安住實語中，

其有所言說，　終無有錯謬。

若於是四法，　隨時而修學，

當得佛菩提，　轉無上法輪。

我說是法中，　得無量果報，

誰聞如是法，　而不修學者？

「復次，阿難！菩薩摩訶薩若成四法，終不忘失無上菩提，諸天、龍、神皆來勸助；常不離於眾聖福田；若無諸聖，便於眾會自為福田。何謂為四？菩薩摩訶薩勤行不懈，教化眾生，令發無上菩提之心；勤行不懈，供奉如來，為求法故；以尊敬心供奉法師；若見眾生恐畏苦惱，施以無畏。阿難！菩薩若成是四法者，世世不失菩提之念。」

爾時，世尊欲重宣此義而說偈言：

「供奉諸佛，　尊敬佛法，　亦以敬心，

供奉法師。　見諸苦惱，　恐畏眾生，

即施無畏，　救諸苦惱。　以是善根，

常得見佛，　天神勸言，　當勤修行。

若不見佛，　及佛弟子，　若辟支佛，

諸聖福田。　能自出家，　修寂滅智，

入深禪定，　起五神通。　得神通已，

遊諸世界，　入諸聚落，　令眾住法。

眾生聞已，　離於不善，　不起惡業，

轉相敬順。　眾生從是，　皆得安樂，

彼以法尊，　我亦如是。　人自行法，

得是福德，　自利利他，　誰不行善？

故求佛道，　當行是法，　終不失佛，

不思議智。

「我本修是法，　度善福彼岸，

了達是法已，　得無上菩提。

我實是世雄，　亦世界最勝，

又能與世界，　無上妙智慧。

「阿難！以是緣故，當知菩薩能行是法利益眾生，則能修習具足佛法。阿難！乃往過去無量無邊阿僧祇劫，即於此界閻浮提處，有大國王，名曰方音。王大夫人生一太子，時諸天神同聲唱言：『行善法人今出於世！』王聞是聲，即時驚怪：『何名為法？何名非法？』阿難！是王太子漸漸長大，至年七歲，詣父王所，稽首禮足，於一面立，問父王言：『云何為法？云何非法？』時方音王，以偈答曰：

「『行施持戒斷愛欲，　行忍堅住諸善福，

離殺盜婬諸不善，　是名諸聖所讚法。』

「爾時，太子以偈問曰：

「『父母所說法，　若在家治國，

可得遍行耶？　願時答此義。

可行不可行，　唯願如實答，

實語度惡道，　不畏墮地獄。

妄語墮惡趣，　當受無間苦，

是故勿妄語，　如實為我說。』

「時方音王以偈答曰：

「『若在家治國，　不能具諸善，

刀杖楚害人，　是中何有法？

若人不從命，　我瞋發惡口，

強奪他財物，　繫閉加楚毒。

我若出遊觀，　民眾悉恐畏，

皆念王今出，　我等遭何罪？

若我處正坐，　有司將罪人，

羅列在我前，　言王隨意治。

我審其罪咎，　即便加楚害，

但為他事故，　自起眾罪業。

若縱則相妨，　國界則亂壞，

故我苦切治，　民眾則恐畏。

言王大威嚴，　甚惡無慈愍，

誰當住此國，　敢不隨教令？』

時太子法行，　從王聞此偈，

生厭心白王：　『我欲具行法。

我不貪國位，　為他起罪業，

當捨離父母，　出家具修法。

若王不見聽，　我今當自害，

飲毒自墜高，　或以刀自殺。』

王聞子誓已，　即大憂惱言：

『汝隨意自娛，　我當治國事。

當恣汝財產，　遊戲諸林館，

何用是出家，　為人所形笑？

盛年受五欲，　老至當出家，

命促難保信，　僶未生厭心。』

答言：『受世樂，　無厭增瞋惱，

出家離眾穢，　常修行慈喜。

獨在空閑野，　於是起淨樂，

當依止此處，　持戒修梵行。

王可共出家，　國民眾何益，

為他造惡業，　自受地獄苦！

吞食熱鐵丸，　及飲沸銷銅，

邪行起罪業，　宛轉地獄中。

鐵釘釘其體，　熱鐵鍱纏身，

又以鐵犁牛，　耕裂壞其體。

獄卒甚可畏，　青眼而黃頭，

將人到鑊湯，　鐵叉迴轉身。

經歷千萬歲，　備受眾苦惱，

罪業深重故，　求死不能得。

若從鑊湯出，　復入大火坑，

其身猛焰起，　如焚乾竹林。

若得出火坑，　即復墮火山，

從火山下出，　復入沸屎坑。

是中沸焰起，　鐵[口*(隹/乃)]蟲唼身，

無量億千歲，　涌沒於其中。

或於此得脫，　復入竹刺林，

猛火大焰起，　熱炭燒爍身。

入此林中時，　四面大風起，

鼓動此竹林，　刺割其身體。

或從此得出，　即復入刀林，

枝葉如劍戟，　刀矟及戈牟。

即入此林時，　四面起暴風，

飄雨諸鋒刃，　段段割截身。

如是雨刀劍，　割截身體時，

無量億千歲，　苦毒不可忍。

或於此得出，　即入灰河中，

皮肉悉爛盡，　唯有骸骨連。

經歷無量歲，　具受眾苦惱，

或從此得出，　復入銷銅河。

融銅汎溢滿，　擊浪震大音，

迴旋百千匝，　波湧而揚濤。

經流地獄塹，　罪人悉入中，

即墮此中時，　波浪所顛覆。

不能得崖底，　漂沒於中流，

或從此得出，　羅剎在岸邊。

黃眼而長齒，　還捉收縛之，

捉已而問言：　「汝欲何所求？」

答言：「我飢乏，　唯須食為先。」

即時惡羅剎，　置熱鐵地上，

令吞熱鐵丸，　燒爛其五藏，

內外俱燋然。　遙見大灰河，

謂是清冷泉，　奔走自投身。

若於此得脫，　還入沸屎地，

刀山及火坑，　輪轉此眾苦。

王富貴無常，　不久當敗壞。

身命及尊貴，　佛說皆無常。

故當受我言，　捨國共出家，

命終當生天，　亦得離眾苦。

出家處空閑，　修淨戒禪定。

常樂行慈悲，　及修空寂滅。

爾時自當知，　無有與等者，

得寂滅安樂，　猶如大梵王。』

太子如是說，　時王及夫人，

并餘一切眾，　無能障礙者。

王子出家已，　求法行禪定，

具足五神通，　為眾演說法。

修行寂滅心，　樂說空無我，

諸法無縛解，　當說如是法：

『諸人今皆當，　一心正觀法，

是陰界入中，　何有我我所？』

百千億眾生，　聞法已出家，

父王及夫人，　亦於法出家。

是人出家已，　發如是願言：

『王子所求法，　願我皆得之。』

隨學是菩薩，　皆發無上心，

隨其所說法，　成佛入涅槃。

阿難彼王子，　求法化父母，

令住佛法者，　汝謂異人乎？

阿難汝勿疑，　即今我身是，

為眾作大利，　令住佛道中。

我從發意來，　常一心求法，

勤進力堅固，　終無有懈息。

我常修是法，　無有懈惓心，

終不生狐疑，　當得佛道不？

常志樂菩提，　修習上精進，

求法以樂心，　故得最勝慧。

若人求菩提，　當如我修學，

終不退失利，　成佛轉法輪。」

為法品第三十一

佛告阿難：「菩薩有四法，聞所說法達其意趣，能得智慧，得堪受法，得堅固念，具足義法。何謂為四？發勤修行，求如是等甚深經法；得是法已，如所說住；自住於法，亦能勸導令多眾生入是法中；入法中已，能為解說示教利喜。」

爾時，世尊欲明此義而說偈言：

「菩薩求深法，　能得無上樂，

未得如是法，　終不中懈怠。

聞是甚深法，　於獨處思惟，

如是所聞法，　常一心修學。

能教化他人，　令如己所住，

非但以言說，　身行引導之。

「復次，阿難！菩薩摩訶薩為斯法故，常隨法師，作是念言：『我所不聞、不知之法，或當乖互，失是法利。』」

爾時，世尊即說偈言：

「若有多聞人，　常隨逐親近，

視之如法王，　為修集法故。

我所未聞法，　不知其義趣，

因緣或乖錯，　則失是法利。

生堅固精進，　捨離一切欲，

常求決定法，　以增真智慧。

親近有智人，　多聞及利根，

為眾所尊敬，　能持此經者。

「復次，阿難！菩薩摩訶薩如所聞法，廣為人說，而不為法之所傷害。阿難！云何為法之所傷害？若有比丘貪著名稱、衣服、飲食、臥具、湯藥種種利養，為他讚說隨順頭陀、甚深淨戒、空相應法，又自不能如說修行，是名比丘為法所害。」

爾時，世尊欲明此義而說偈言：

「菩薩聞是法，　為大眾廣說，

當如佛所行，　勿為法所害。

勿為資生故，　亦勿為稱讚，

恒以慈悲心，　而說無上法。

於苦惱眾生，　而起大慈悲，

當一心說法，　為利眾生故。

若人以利養，　為大眾說法，

依於世利故，　則為法所害。

當隨從智者，　如其所說學，

不為法所害，　是名擁護法。

十方諸世尊，　皆稱讚是人，

善哉能說法，　亦住此法中。

「復次，阿難！菩薩摩訶薩若求法時，不取法師惡視、嚬蹙、輕賤、慠慢如是諸過，恒如所應，一心求法。阿難！菩薩云何如應求法？若諸師長如法教授，安住其中，為具足法勤加修行，以諸衣服、飲食、臥具、湯藥所須，而供奉之，是名菩薩如應求法。」

爾時，世尊而說偈言：

「菩薩求法時，　不取法師過，

隨為他人說，　亦自住其中。

菩薩求法時，　如所說應住，

如法而求法，　安住是法中。

是故求法者，　應如所說住，

是名為初法，　謂能如說行。

故能證寂滅，　如我之所說，

我本學是法，　能得是菩提。

常應勤求法，　於法生敬心，

所從聞法者，　應生世尊想。

應作如是念，　此則我大師，

是人開導我，　令住正道中。

是則我世尊，　心常加尊敬，

因是大師故，　捨離於世樂。

阿難汝當知，　乃往過去世，

過無量無邊，　不可思議劫，

有佛現於世，　號須彌山王。

是佛滅度後，　弟子違須羅，

利根有大智，　為眾讚說法，

決了甚深義，　達知陰界入。

能到戒彼岸，　分別阿毘曇，

善修三學法，　堅持佛法藏。

須彌山王佛，　加其神通力，

求諸佛大智，　了達甚深法。

是比丘福德，　說之不可盡。

時華大城中，　有豪貴長者，

富有諸財產，　福德故高明，

其名為樂善，　多人所宗敬，

持戒有德行，　名聞廣流布。

是長者一時，　到違須羅所，

即以多聞智，　隨宜為說法。

長者聞法已，　喜心發是言：

『我所有財產，　盡以相供給。』

時彼比丘言：　『善哉能大施。

聞法得信解，　是佛法根本。』

以所有財物，　奉上法師已，

於二十歲中，　常隨為給侍。

是樂善長者，　隨從法師時，

得聞種種法，　心終無厭足。

又發如是心，　欲種種供施。

如是供施時，　心終不懈倦。

一來問訊時，　持二十億金，

以奉上法師，　即皆為受用。

常如是數數，　隨時而供給，

以是供給故，　心得大歡悅。

違須羅法師，　所將諸弟子，

亦復皆供給，　各以千兩金。

既奉爾所金，　又各獻三衣，

一一衣價直，　二十億兩金。

又為違須羅，　及諸比丘眾，

各各起房舍，　高廣甚嚴好。

造一一諸塔，　各二十億金，

床榻諸被褥，　皆具足嚴飾。

法師常隨時，　於此中說法，

為眾作大利，　乃至終其壽。

是樂善長者，　加供奉其尸，

積眾香闍維，　起塔百由旬。

七體七寶塔，　以盛師舍利，

安置大塔中，　常華香供養。

此樂善長者，　如是設供已，

終值無量佛，　永不墮惡道。

是善福緣故，　八十億劫中，

常為大梵王，　亦恒見諸佛。

又八十億劫，　為忉利天王，

常得見諸佛，　以種種供養。

又於爾所劫，　為轉輪聖王，

常能見諸佛，　亦皆深供奉。

從是已次第，　復得值無量，

無數阿僧祇，　那由他諸佛。

既值無量佛，　亦無量供奉，

能問諸佛道，　佛亦隨義答。

阿難汝謂彼，　於華大城中，

大名聞長者，　為是異人乎？

汝勿懷此疑，　即今我身是。

我爾時奉事，　違須羅法師，

為具佛法故，　作如是供養。

是善根緣故，　得無上菩提。

我供給法師，　所造諸德本，

能獲大果報，　至今猶不盡。

我從是因緣，　世世轉高尊，

得見無量佛，　亦聞諸佛法。

彼諸佛所答，　亦如我今說，

是名真佛道，　汝等當修學。」

阿難白佛言：「甚奇，希有！如來乃從久遠已來，深積德本，於過去世常得尊貴。世尊！違須羅比丘今為現在？為入涅槃？」

佛告阿難：「是比丘今未入涅槃，於我法中行菩薩道。」

阿難復言：「希有，世尊！樂善長者供事法師，因是德本逮無上菩提，而是法師今猶甫爾行菩薩道。」

佛告阿難：「是違須羅不能如我發菩提心，恒以樂道而求菩提，捨是苦行。阿難！我於長夜，常以苦道求阿耨多羅三藐三菩提。我本修行菩薩道時，作如是願：『若有眾生多隨惡業，墮三惡道備受諸苦，我於爾時當成正覺，度脫此諸苦惱眾生！』

「阿難！是違須羅所修行願，說不可盡，算數、譬喻亦不能明。以大行施，深發無上菩提之心，以此善根作如是願：『若我修行菩提道時，其有眾生未入法位，及求聲聞、辟支佛者，此諸眾生得見我身。若聞我名。皆得必定無上菩提。』」

阿難白佛言：「世尊！是違須羅法師受彼樂善上供給者，今或在此大眾會中？」

佛告阿難：「違須羅比丘在此眾中，今於我前立者是也。」

歎會品第三十二

阿難白佛言：「希有，世尊！今此大眾行淨人會。」

佛言：「如是，如是。阿難！如汝所言。此眾皆是行淨人會，謂諸菩薩摩訶薩眾。阿難！此會大眾為師子會、無所畏會、為大龍會、為殊特會、無比之會。」

阿難白佛言：「世尊！何故名為大人會？為師子會？」

「阿難！於一切法破大無明，利益無量無數眾生，發大願故，名大人會；是諸菩薩發大莊嚴，能攝一切諸佛法故，名師子會。

「又復，阿難！如師子王處深谷中，隨所住處，諸小蟲獸不能得近，以不堪受其氣響故。若有近者，聞其氣響即皆躄地。阿難！是菩薩會、諸大人會、大師子會、殊特之會及無比會，亦復如是，隨所在處，魔若魔天、魔所使人，不得嬈近，或來近者即得苦惱，恐畏心悔，還沒不現，不堪菩薩大神德故。

「阿難！如師子王三發聲吼，其聲遍聞一由旬內，上下亦各徹一由旬。阿難！是師子吼，諸小師子尚皆怖畏，況餘鳥獸！白香象王聞其吼聲，亦皆怖畏，不能自制，失聲大呼。阿難！是菩薩會、大師子會、無所畏會，諸新學者、假名菩薩，如小師子聞大吼聲，即時潛伏。

「阿難！是大眾中諸惡菩薩，貪著利養，求廣名稱，聞大菩薩說甚深法，皆大驚畏，墜深坑谷。何以故？是大菩薩說空、無相、無作之聲，諸小菩薩著於吾我、陰、界、諸入，亦著持戒、禪定、智慧，著諸道果，亦著涅槃及諸佛故，不能堪受。

「阿難！於佛法中，何謂為空、無相、無作？我雖說空，而於其中無法是空，亦無所屬，無以為空，亦無處所。阿難！我說無相，此中無法可名無相，亦無所屬亦無有法以為無相，亦無處所。阿難！我說無作，是中無法可名無作，亦無所屬亦無有法以為無作，亦無處所。阿難！如來雖說是可斷法，而於此中無可斷法，亦無斷者，無用斷法，無所斷處。阿難！如來雖說是可證法，而於此中無所證法，亦無證者，無用證法，無所證處。阿難！如來雖說是可修法，而於是中無所修法，亦無修者，無用修法，亦無修處。阿難！如來雖說是散壞法，而於是中無法可壞，亦無壞者，無用壞法，亦無壞處。阿難！如來雖說是有為法，而無有法是有為也，亦無所屬亦無所用是有為法。阿難！如來雖說是無為法，而於其中無無為法，亦無所屬亦無所用是無為法。阿難！如來雖說垢法，而於是中無法是垢，亦無所屬亦無所用是垢法也。阿難！如來雖說淨法，而於是中無法是淨，亦無所屬亦無所用是淨法也。阿難！是則名為一切法印、不可壞印，不可變異，於是印中亦無印相。

「阿難！若諸菩薩能得此印，是名真實人中師子、能獨步者、無驚畏者。以師子吼恐諸外道，皆令潛伏；降諸魔眾，諸貪著者所不能及；怖增上慢、動我見者，不信魔使，悅諸佛子；能為十方一切眾生，開佛法藏，能建法幢，擊大法鼓，吹大法䗍，令諸佛子得飲法味，分別法施，能演說法，充足善入。

「阿難！如師子王從所住出，三發聲吼；師子之子聞是聲已，喜而奮迅，無所怖畏，顧視四方。阿難！是諸大智師子之會、無恐畏會、大智士會，為真菩薩深發無上菩提心者；善根未熟，若聞如是諸法實相師子吼聲，不驚不畏，更增喜心。

「阿難！如師子王，隨所住處獨步無畏。如是大師子會、無恐畏會，有於佛法發大莊嚴，發無等侶，無二莊嚴，作如是念：『我當獨得成無上菩提，當無等侶，證諸佛法。』

「阿難！如師子王有師子牝，若懷妊時，一受無二。阿難！是師子會、無恐畏會、大菩薩會，所有菩薩發大乘心，更不復受二乘之念。阿難！如師子王欲害眾獸，若大、若小，等加一力。阿難！是師子會、無恐畏會、大菩薩會所有說法，皆以一心普令等解。是故，阿難！今此大會名師子會。」◎

◎上堅德品第三十三

爾時，會中有一比丘名曰堅意，即從坐起，偏袒右肩，恭敬合掌，白佛言：「世尊！我欲供奉是經法故，亦欲供奉三世諸佛，及諸菩薩學是法者，亦欲勸助令增善根。以是事故，今以所珍奉上世尊！」即以上衣散如來上，又執中衣而白佛言：「今以此衣奉獻世尊，願於來世，在在所從聞此法者，隨佛意故亦奉是衣。」即時，堅意往詣星得比丘所言：「汝，善知識！佛讚我故，共以此衣奉上如來。」即與星得共持是衣，為增善根欲以上佛。

即時如來現大神力，爾時阿難及諸四眾，皆於衣中得見如來種種神變。

阿難白佛言：「希有。世尊！」

如來雖知故問：「阿難！汝見何義名為希有？」

爾時，阿難欲明此事以偈白佛：

「我等於此衣，　見無量菩薩，

勇心發菩提，　讚佛已飛去。

又見諸菩薩，　皆從此衣中，

取無量百千，　阿僧祇種衣，

取是諸衣已，　即奉十方佛。

我見此彼處，　無量神通力，

奉上佛衣者，　佛皆與授記，

是人漸行道，　皆當得作佛，

隨其所住處，　皆能淨佛土，

眾生各各謂，　於此處成佛。

又見無量億，　種種諸伎樂，

從是出法音，　空中聞佛聲。

我見三千界，　諸佛皆充滿。

世尊我今念，　自謂非聲聞，

神通力希有，　曜惑我心目。

我今以聖智，　觀三界皆空，

我於此空智，　及盡無生智，

如是眾智中，　常不失正念，

但以業報根，　於中有錯謬。

四眾咸歡悅，　飛在於空中，

皆悉坐眾寶，　千葉蓮華上。

又於此衣中，　見十方世界，

諸佛世導師，　及大眾圍遶。

又見諸上人，　行不思議施，

為求菩提故，　常親近諸佛。

以知是因緣，　能大利眾生，

能自身現化，　遍十方說法。

我衣中所見，　其事不可盡，

見衣中菩薩，　歡喜心尊敬，

如梵王自在，　了達神通力，

多聞大辯才，　皆得陀羅尼，

轉佛正智輪，　如是遍十方。

又見諸菩薩，　所遊諸世界，

皆變成眾寶，　華香諸莊嚴。

見佛坐道場，　轉無上法輪。

如是佛神力，　皆於衣中現，

能於諸世界，　變化若干形，

說法為利益，　皆令住菩提。

今所見希有，　是事難可信，

佛神力無量，　能示於眾生。

佛為良福田，　受施中第一，

施者得大果，　能斷一切苦。

若我千萬劫，　稱揚不能盡，

為誰故示現，　如是神力事？

誰當淨佛土，　修是菩薩道？

誰得此神力？　願佛斷我疑。

七寶諸蓮華，　其大如車輪，

眾菩薩坐上，　遊空到十方，

覲佛已還此，　即逮無上覺，

世界廣嚴淨，　現不思議力。

我於此世界，　見有一菩薩，

勤進行菩提，　手執衣而立。

願佛說是事，　云何而修學？

此必昔曾無量施，　亦行無量隨喜心，

願與一切眾生共，　是故今見皆得樂。

世尊為我說是事，　斷一切眾心所疑，

是故比丘造此願，　為是星得為堅意？」

佛告阿難：「且待須臾！堅意菩薩欲有所問，後當答此。」

時堅意菩薩白佛言：「世尊！欲有所問，若佛聽許乃敢諮請。」

佛告堅意：「恣汝所問，當為汝說令得歡喜。」

時堅意言：「世尊！所言入法門者，云何為法？云何為門？云何得入？唯願世尊具分別說，此名為法，是名為門，如是得入，此名入者。」

爾時，堅意以偈問曰：

「云何為上法？　云何是法門？

云何入此門？　唯願答是義。

云何入是門，　能得佛菩提？

云何說法時，　辯才無窮盡？

是法從何來，　今來住何所？

云何於諸法，　其念不錯謬？

云何名入相？　云何名已入？

云何說法時，　諸法現在前？

說種種法時，　云何心不亂？

云何無量劫，　辯才不斷絕？

如是諸菩薩，　為何所志求，

說法無邊際，　而無增上慢？

是菩薩先世，　云何施迴向，

世世說法時，　辯才不斷絕？

本云何持戒？　云何淨修戒？

云何戒迴向，　而心不劣弱？

云何修行忍？　云何修習忍？

以是故能到，　無盡無上際。

云何發勤進？　云何如修習？

常能於世世，　不離佛菩提。

云何起禪定？　云何而修習？

於定觀何法，　能得無盡辯。

云何求智慧，　親近而修習？

是慧在何處，　而得不斷辯。

住無上善法，　說諸法實相，

思量佛智慧，　甚深寂滅空。

讀誦種種經，　決定諸義趣，

而不欲演說，　以離實智故。

我問佛是義，　斷一切眾疑。

於未來世中，　當有諸法師，

云何當親近？　云何諮問法？

云何修法行？　云何擁護法？

以處非處力，　為我說是義，

令我斷未來，　一切眾生疑。」

爾時，佛告堅意菩薩：「善哉，善哉！能問如來是甚深義。汝於過去無量佛所，久殖德本，供奉、禮敬、諮受、難問。堅意！我念汝昔於此世界虛空分中，曾從六萬八千諸佛問如是義，諸佛答汝所問義時，無量眾生得大利益。是故當知，汝於過去諸如來所深種善根。堅意！乃往過去無量無邊阿僧祇劫，有佛出世，號出寶光如來、應供、正遍知、明行足、善逝、世間解、無上士、調御丈夫、天人師、佛、世尊，壽命半劫。有七十億阿羅漢眾，皆悉漏盡，心得自在。出寶光佛與諸大眾，遊行國邑，俱共安居。是時閻浮提地大廣博，縱廣七萬由旬。爾時，世有剎利灌頂轉輪聖王，名上堅德，王四天下。

「堅意！爾時閻浮提有八十億城，皆悉廣大，長四十由旬、廣三十由旬，安靜豐樂，人民熾盛。閻浮提中有一大城，縱廣正等八十由旬，街巷端直，行列相當，一一街巷各廣五里。中有小城，名曰安隱，上堅德王止住其中。堅意！是大城傍七萬園林，適無所屬，眾生普共遊戲、娛樂。有一大園，縱廣正等八十由旬，王所遊觀。寶樹七重，周匝圍遶，亦以七寶、七重羅網羅覆其上。樹間七重亦以七寶、七重牆壁、七重寶塹，周迴圍遶。

「時出寶光佛，與七十億阿羅漢眾恭敬圍遶，遊行諸國，到安隱城。上堅德王聞佛大眾俱遊諸國，來到此城，心大歡喜，往詣佛所，頭面禮足，於一面坐。爾時彼佛，觀王深心宿行因緣，即便為說斷眾生疑令眾歡喜菩薩藏經。上堅德王聞法歡喜，作如是念：『我今寧可以眾妙具嚴飾此園，奉上如來，令其受用。』即於其中起七十億諸僧房舍，妙衣覆地。有七十億經行之處，床榻、臥具亦七十億。皆悉辦已，往詣佛所，頭面禮足，而白佛言：『唯願，世尊！哀愍我故，及諸大眾受明日請。』出寶光佛默然許之。王知受已，頂禮佛足，右遶已去。即於其夜，為佛及僧備諸供具、種種餚饍——轉輪聖王所食之味。

「晨朝詣佛，而白佛言：『飯具已辦，唯願知時。』出寶光佛著衣、持鉢，與七十億大阿羅漢恭敬圍遶，往詣園中次第而坐。上堅德王見佛及僧眾坐已定，手自斟酌種種美味，恣其所須，皆令飽滿。知佛及僧飯食已訖，澡手滌鉢，奉佛及僧各以一衣。如是施已，自執金鍾，澡如來手，而作是言：『我以此園及諸房舍、經行之處，床榻、臥具并守園者，施佛及僧，唯願受用，亦以自身供給於佛。』」

佛告堅意：「上堅德王供給出寶光佛，朝夕隨時常來聽法，如是乃至半劫，諮問彼佛諸法因果相續，佛隨問答，利益無量無數眾生。堅意！汝謂彼時名上堅德轉輪王者，豈異人乎？勿造斯觀，即汝身是。堅意！我念汝昔於過去世聞是法故，以無上供供養千佛，如來於今亦當為汝說此法門，入法相故。」

佛說華手經卷第九

佛說華手經卷第十

後秦龜茲國三藏鳩摩羅什奉　詔譯

◎法門品第三十四

佛告堅意：「法名無思、無慮、無相、無作、無憶、無念，淨妙無緣，無有文字，亦無言說，不可顯示。堅意！諸法不會諸根，不可以智知，不可以無智知，非可知非不可知。

「復次，堅意！法名眾緣所成，如來能知，而如來知不可言說。而如來以不可說法，說是諸法，所有說道即是法門。何以故？以諸行印印一切法，令一味故。堅意！諸法無盡，盡際無盡故。堅意！諸法畢竟不增不減，入盡際故。以是義故，如來以語言、文字分別解說。

「堅意！阿字門入一切法，以阿字門分別諸法。先入阿字門，然後餘字次第相續。是故言從阿字邊變出諸字，從諸字邊會成諸句，以諸句故能成諸義，是故如來說阿字門入一切法。堅意！此是法門。何等是法？堅意！所謂法者，本來無作、無說、無示，無知故知、無說故說、無示故示。如是阿字，能作是一切語言，是名法門。若善男子、善女人入是門者，得無盡慧及無盡辯。其無盡者，過去無盡，無盡盡中無相、無說，諸有所知皆為無知，諸有所示皆為無示，有所分別皆無分別，故名無盡。堅意！是名為門。是為何門？是諸法門。何等是法？佛所不得。又此門者，觀一切法入無思慮。何以故？一切語言皆非語言，一切言說皆無有盡，一切言語皆如不離如，一切智皆非智。堅意！是名金剛句也。何以故名為金剛句耶？若法無作則不可壞，不可壞故名金剛句。諸法無業，若無有業則無有報；是故如來說一切法無業、無報，是名法印。如來所可說業、說報皆以是印，是印不可破壞。堅意！若善男子、善女人欲知業報當入是門。

「堅意！一切諸法無來無去，是入法門。我因是門，為眾生說生死差別。堅意！若善男子，善女人欲入眾生生死智者，以是印入，是名法印，名無文字印、無障礙印。堅意！如來有所言說，皆以是印。一切有身皆如來身。何以故？是諸身性不相違背，佛以是印說眾生身相，是名身印。又以是印顯示演說一切身相。何以故？堅意！諸法無門，不可入故；法不可入，以不出故；諸法無出，不可入故。是故如來若有所說，皆不離是無礙際說，以無礙際說一切法，亦以是際知諸眾生隨宜為說。

「堅意！無礙際者即無邊際，無邊際者即是一切眾生性也，是名際門。入是際門，則能開演千億法藏。此法藏者，即非藏也。堅意！如來眾法藏中，有所說法，皆說是際。復有色藏，受、想、行、識藏，是藏，非藏，不自在藏，是名諸藏以阿字門入。」

爾時，堅意白佛言：「世尊！是門甚深。」

佛言：「堅意！我不生念是深、是淺。」

「世尊！佛說法耶？」

「堅意！不如凡夫所貪著說，隨智者所解，名為如來說法如。如來如實所知，無示無說。何以故？一切諸法不可說相，唯智者能知。凡夫若有所知，皆著文辭。是故佛說文字、語言，即非語言。」

佛復告堅意：「一切諸法如日明淨，隨所正觀皆入無際。堅意！一切諸法皆能照明，能起一切智慧光故。堅意！一切諸法無所障礙，如虛空故。堅意！隨著二法，是中如來行無礙眼，堅意！是名法眼。佛以是眼見一切法無障礙相，堅意！是名諸法無障礙門。善男子、善女人若入是門，諸所言說皆有利益，皆無障礙，皆示義趣，皆說深義，無所貪著。

「復次，堅意！諸法無垢，不染、不離。堅意！法無所屬，以不受故。堅意！一切法無邊，本末不可得故。堅意！諸有所說文字、語言，當知是中無有文字，亦無語言。堅意！是文字門云何有入？但說是法無有障礙，是名為入。堅意！如是入者，即名非入，入法性故。

「堅意！如來所說諸三昧門，為何者是？堅意！有一相三昧，有眾相三昧。一相三昧者，有菩薩聞某世界有某如來，現在說法。菩薩取某佛相，以現在前，若坐道場，得無上菩提，若轉法輪，若與大眾圍遶說法；取如是相，以不亂念守攝諸根，心不馳散，專念一佛，不捨是緣，亦念是佛世界之相。而是菩薩於如來相及世界相，了達無相。常如是行，常如是觀，不離是緣，是時佛像即現在前而為說法。菩薩爾時深生恭敬，聽受是法，隨所信解，若深、若淺，轉加宗敬、尊重如來。菩薩住是三昧，聞說諸法皆壞敗相。聞已，受持，從三昧起，能為四眾演說是法。堅意！是名入一相三昧門。

「復次，堅意！菩薩住是三昧，還能壞滅是佛相緣，亦壞自身；以是壞相壞一切法；壞一切法故，入一相三昧；從是三昧起，能為四眾解說是法。堅意！是名為入一相三昧門方便。

「復次，堅意！菩薩緣是佛像，而作是念：『是像從何所來？我何所趣？』即知佛像無所從來，我無所至。菩薩爾時作是念言：『一切諸法亦復如是，無所從來、去無所至。』菩薩如是行、如是念，不久當得無礙法眼；得法眼已，便為諸佛之所知念，諸甚深法皆現在前；以是深法得無礙辯，雖講說法而不見法。堅意！如來於過去世無礙智慧，亦諸相中智無障礙，於過去世亦不作緣，亦非不知，不隨憶想。堅意！菩薩亦如是，住是三昧，雖演說法不見是法。菩薩住是三昧，深修習故，隨所聞因，緣第二佛，取相現前。若坐道場得無上菩提、若轉法輪、若於大眾圍遶說法，菩薩亦受持是第二佛法，亦不捨本佛相，亦見是佛，而是菩薩俱緣二佛，取相現前，聽受說法。堅意！是亦名為入一相三昧門。

「復次，堅意！菩薩以善修習一佛相故，隨意自在，欲見諸佛皆能現前。堅意！譬如比丘心得自在，觀一切入取青色相，能得信解一切世界皆一青相。是人所緣唯一青色，觀內外法皆一青色，於是緣中得自在力故。堅意！菩薩亦復如是，隨其所聞諸佛名字、在何世界，即取是佛及世界相，皆緣現前。菩薩善修習此念佛緣故，觀諸世界盡皆作佛；常善修習是觀力故，便能了達一切諸緣皆為一緣，謂現在佛緣。是名得一相三昧門。」

堅意白佛言：「世尊！以何方便得是三昧？」

佛告堅意：「於是佛緣繫念，不散不離是緣，是名三昧門。堅意！以是一緣了達諸法，見一切法皆悉等相，是名一相三昧。菩薩住是三昧，又入法門，謂一切語皆如來語，一切有身皆如來身，不離如故。

「復次，堅意！菩薩聞諸佛名，若二、若三、若四、若五、若十、二十、三十、四十、五十、若百、若千、若萬，若過是數，一時專念，盡現在前，及諸世界、弟子眾數，皆現在前，恭敬，尊重；亦念是佛具足妙身，形色相好，盡現在前，恭敬、尊重。亦復一一取三十二大人之相，及不虛行相、師子奮迅相、無見頂相、象王觀相、取大光相，以信解觀作無量相；亦取諸佛世界之相，以信解觀作無量淨相；亦取弟子眾，以信解觀作無量相。爾時，作是思惟：『如是諸佛從何所來？我何所至？』即知諸佛及以己身，無所從來亦無所至。如是觀知，如是信解，爾時菩薩作如是念：『如是事中，無有定法名為如來。』如是觀時，知一切法空、無所有，一相無相，用無相門入一切法，如是信解，達知一切諸法一相。堅意！菩薩能緣諸佛，繫念一處，是名眾相三昧門。

「堅意！若是菩薩入是三昧，了達諸法一相無相，是名眾相三昧。菩薩住是三昧，所知、所見無非如來，又亦不見、不知如來；所知、所見無非是法，亦不見法；所有知、見皆佛弟子，亦不見、不知佛弟子眾；所知、所見無非說法，亦復不見、不知說法；所有見、知無非是緣，亦不見緣；所有見、知無非是辯，亦不見辯；諸有所見無非佛土，亦不見佛土；諸所有見無非世界，亦不見世界；諸所有見無非眾會，亦不見眾會。無法不說而無所說，無法不現亦無所現，無不信解亦無信解，無不分別亦無分別，無法不壞亦無所壞，無法不出亦無所出，無法不照亦無所照。堅意！是名諸菩薩三昧門。入是門者，當於諸法得無礙智。能如是觀，名無礙眼；於是事中亦不貪著，是名法眼。堅意！菩薩以是三昧能得無礙、無邊辯才。」

爾時，堅意菩薩白佛言：「世尊！幾所菩薩於當來世成是三昧，能得無量、無邊辯才？何等菩薩於當來世成是三昧，能得無量、無邊辯才？」

「堅意！菩薩若於後世，從比丘所聞是三昧，當知是比丘成是三昧，能得無邊無量辯才。堅意！如汝所問：幾所菩薩成是三昧，得無邊辯？若人常修是三昧者，此則能成。得是三昧，亦得無量無邊辯才。堅意！是門能開八百法藏，於今現在阿閦佛土諸菩薩者，常用是門。堅意！於是一門攝一切法門、諸三昧門，是名重句門。是故，堅意！若人如法欲入法門，是三昧門、重句門者，應當親近諸善知識，問：『云何行？云何觀察？云何修習？』當隨其教，如說修行。

「堅意！若有四法，當知是為善知識也。何等為四？一、能令人入善法中；二、能障礙諸不善法；三、能令人住於正法；四、常能隨順教化。有是四法，當知即是善知識也。」

爾時，世尊欲明此義而說偈言：

「當近善知識，　能障惡法者，

能說佛所讚，　是人應親近。

隨佛道教化，　能生人善法，

如所聞安住，　能增益智慧。

可近法當近，　應遠法當離，

離於惡法已，　當修佛所讚。

若欲得辯才，　亦欲演自智，

當疾修是定，　常隨善知識。

隨所教修行，　於法無祕悋，

自所得善法，　亦應為他說。

深心行是法，　捨離諸諂曲，

常近善知識，　修行如是法。

故近善知識，　應離惡知識，

從是得多聞，　疾得是三昧。

「復次，堅意！若有四法，當知是為善知識相。何等為四？善知教化；善知修道；知教化過；知修道過。堅意！有是四法，當知是為善知識也。」

爾時，世尊而說偈言：

「知教化修道，　亦知是過失，

既知是法已，　今住無礙法。

「堅意！復有四法，當知是為善知識相。何謂為四？知地、知說、知人、知行。云何知地？隨人知地。云何知人？隨其所行能知，是人住多欲地，是人住多恚地，是人住多癡地，是人住定欲地，是人住定恚地，是人住定癡地，是人住定欲恚地，是人住定欲癡地，是人住定恚癡地，是人住定欲恚癡地。眾生若在三不善等諸地，皆悉能知，知已隨所住地如應教化。隨諸菩薩種種欲樂，皆悉能知。堅意！若人成是四法者，當知是為善知識也。

「堅意！復有四法，當知是為善知識相。何謂為四？能調伏語；令人住甚深法中；能隨時教；隨時消息。」

爾時，世尊即說偈言：

「知隨人所行，　諸地有差別，

知隨地教化，　故能速得成。

能說法調伏，　令住甚深法，

隨時而呵責，　亦隨時消息。

雖有善好言，　非時則不受，

是故有智者，　隨時而從捨。

「堅意！復有四法，當知是為善知識相，則能令人修是三昧。何等為四？能令弟子出家行離；又能令人入深法觀；能令住定；於一切緣而無所礙，離於諸相。堅意！有是四法，當知是為善知識也。」

佛說偈言：

「若人讚出家，　及行離住處，

令弟子住中，　是名善知識。

令住第一義，　甚深妙法中，

令住無相定，　是真善知識。

「復次，堅意！菩薩若成四法，能修習是三昧。何謂為四？捨離自心，隨順師意；離於諸緣；為是三昧常勤精進，終不懈息；亦為欲得是三昧故，樂住閑處，離眾憒閙。菩薩若成是四法者，能得習是三昧。

「堅意！菩薩復有四法，能疾得是三昧。何謂為四？善取佛相，乃至夢中亦見諸佛；善取說法相，乃至夢中亦得聞法；為眾生說而不疲惓；得深法忍壞諸法故，行無依定，隨離心故。堅意！菩薩有是四法，能疾得是三昧。」

爾時，世尊說此偈言：

「是人不捨，　諸世尊相，　常緣佛相，

不離目前。　具足見佛，　相三十二，

聽佛說法，　諦取是相。　於深必定，

法中得忍，　不依禪定，　樂隨離心。

非滅法故，　壞裂諸法，　諸法非法，

是人所樂。　觀諸相時，　無所分別，

信解諸法，　皆是佛身。　不著言辭，

不隨他語，　自知是相，　亦為人說。

菩薩若得，　如是法忍，　是名智者，

逮是三昧。　近善知識，　修佛讚法，

教化眾生，　住深定法。　堅意菩薩，

若有四法，　則能修習，　逮是三昧。

「何謂為四？善知緣相；善分別緣；善知轉緣；善知本行。有是四法，則能速成了達是定。」

爾時，世尊而說偈言：

「菩薩多聞有智者，　應為他說是三昧，

又從諸佛聞善法，　亦應為人而演說。

以緣佛身諦取相，　修是寂滅妙三昧，

又於諸世尊身相，　深取種種差別相。

三十二相及身相，　形相色相光明相，

面貌眉間白毫峙，　當取如是人尊相。

取是諸相在現前，　常當觀察差別相，

亦緣各各諸身分，　不以一法為佛身。

以心分析諸佛身，　是心無形本性淨，

雜雜隨緣念念滅，　在緣會生各異相。

既知心相不暫停，　當知是緣亦生滅，

是法皆從分別生，　若無分別是最樂。

善知心性是轉相，　亦知諸緣是轉相，

知世界空皆如炎，　能知是已念不亂。

能如是知諸法義，　即能變化多佛相，

而於佛相無所著，　知諸世界皆空故。

於諸緣中不取相，　當知身心是轉相，

如是法中能了達，　故能疾得是三昧。

於說法時現神力，　亦於所說無錯謬，

能令眾生起善福，　亦能疾得如是法。

「堅意！菩薩有四法能成是三昧，成已能為他說。何謂為四？為得是三昧故，勤行不息，晝夜經行；若欲坐時，先念諸佛坐於道場，今現在前；法施眾生，無所悋惜，於說法者現如世尊；分析自身，不依於法，以無依止為眾說法。菩薩能如是行、如是念、如是緣，安處法座，廣行法施，得是三昧，或有菩薩從法座起得是三昧。

「復次，堅意！菩薩若成四法，得是三昧。何謂為四？菩薩為出家人，修遠離行，捨憒閙故；但畜三衣，離貪著故；於在家眾及出家眾不作諸緣，離非時過故；得深法忍，樂空寂故。堅意！菩薩成是四法，得是三昧。

「堅意！在家菩薩若成四法，能得是三昧。何謂為四？菩薩若在居家，受持五戒；常日一食，依於塔廟；廣學多聞，達知諸論；亦應親近諸善知識，善能教化是三昧者。堅意！在家菩薩有是四法，能得是三昧。

「復次，堅意！在家、出家菩薩若成四法，得是三昧。何謂為四？具足持戒，淨行活命，離諸疑悔；為是三昧不貪身命，不依於法；隨所從聞及能教化是三昧者，於是人中生世尊想；修習如是念佛三昧時，應離慳心。堅意！若有在家、出家菩薩有此四法，得是三昧。

「堅意！若人發大乘心，欲得是三昧，當修四益法。何謂為四？應順觀身，不生身覺；應順觀受，不生受覺；應順觀心，不生心覺；應順觀法，不生法覺。堅意！菩薩成是四法者，助是三昧。」

爾時，世尊欲明此義而說偈言：

「菩薩應修習，　佛所讚念處，

比丘自行處，　能得是三昧。

常應分析身，　亦不應依止，

以無依止心，　當得是三昧。

於受心法中，　亦無所依止，

是法不思議，　當得是三昧。

應修習四禪，　及修四正勤，

不依止是法，　當得是三昧。

於四如意足，　及四無礙智，

當修習是法，　莫生慳悋心。

應安住戒中，　親近善知識，

說是三昧者，　應生世尊想。

以多聞為本，　從是起三昧，

隨諸佛所說，　如教而修學。

是名為上眼，　法眼無有上，

是中無障礙，　以教化眾生。

是眾經之本，　能生多聞法，

菩提從此成，　是故常修學。

佛所有十方，　及四無礙智，

皆從是中出，　是故當修學。

菩薩能得是，　佛所說三昧，

是人說法時，　辯才不可盡。

是人於諸法，　能達知等相，

如海無增減，　無能窮竭者。

若得是三昧，　不隨他人教，

若聽受法時，　不觀他人說。

諸天鬼龍王，　夜叉緊陀羅，

人非人眾等，　觀菩薩所說。

(

此下丹、鄉有　皆言云何住？　云何而修學？

從何得此法？　今為我等說。

)

住是三昧故，　知眾生深心，

亦知心所樂，　隨宜為說法。

今我是經中，　有所說諸佛，

住是三昧故，　悉知其名字。

亦能知諸佛，　所說種種法，

隨心所緣念，　即時皆能知。

一切諸世尊，　所有弟子眾，

住是三昧故，　皆悉能見知。

知諸佛世界，　種種莊嚴事，

亦知彼受量，　得是三昧故。

知諸劫歲數，　及日月時節，

十方世界中，　諸佛兩足尊。

皆知是諸佛，　亦知是佛土，

亦知諸世尊，　若干差別名。

善修是三昧，　故能悉知見，

亦知諸世尊，　所有弟子眾。

為眾所說法，　皆悉能知見，

一切佛所行，　及諸深妙法。

善習三昧故，　皆悉能知見，

於未來世中，　無量諸世尊。

字名及種姓，　一切悉見知，

亦知其壽量，　及諸弟子眾，

所說諸經法，　皆能悉了知，

知諸佛世界，　及種種莊嚴。

諸佛滅度後，　法住之久近，

住是三昧中，　皆悉知此事。

故求多聞者，　當修是三昧，

常修是三昧，　達知諸義趣。

當知是三昧，　入佛智初門，

從是生眾生，　亦生佛智慧，

亦於中出生，　無量諸福德。

若有人發心，　求無上菩提，

盡供過去佛，　及諸弟子眾，

為供一一佛，　及諸弟子眾，

能捨滿三千，　大千界珍寶，

以爾所財寶，　具滿一劫中，

皆如是供給，　諸佛及聖眾；

於未來世中，　所有諸世尊。

亦皆盡供給，　及諸弟子眾。

堅意汝當知，　是人所得福，

求佛無上法，　不可思議智。

若人求佛道，　修習是三昧，

從是三昧故，　多聞轉高勝。

既得多聞已，　廣為眾生說。

是福過於彼，　不可得思量，

是福無有量，　能增長智慧。

若修是三昧，　不須供諸佛，

若以香塗香，　衣食及湯藥，

以此供諸佛，　不名為真供。

如來坐道場，　所得微妙法，

若人能修學，　是真供諸佛。

若求佛道者，　欲得見諸佛，

應勤修是法，　疾得是三昧。

若聞是三昧，　能生歡喜心，

當知是眾生，　曾見數千佛。

「復次，堅意！若善男子、善女人求佛道者，供給、嚴飾如來塔廟，則得具足四大淨願。何謂為四？能得第一淨妙色身；能得常生離諸難處，亦能堅心受持善法；能見諸佛，得不壞信；漸當逮得無上菩提，轉妙法輪；是名為四。」

爾時，世尊欲明此義而說偈言：

「智者能供給，　諸佛尊塔廟，

能具聖所讚，　四種大淨法。

常生離難處，　能得正真見，

常能見諸佛，　見已心亦淨。

得深信堅固，　不動如須彌，

畢定得佛智，　速轉無上輪。

囑累品第三十五

「復次，堅意！若善男子、善女人發大乘心，若佛現在、若滅度後，眾華瓔珞若上華香以為供養。以是緣故，得八具足：福身色具足、財物具足、眷屬具足、持戒具足、禪定具足、多聞具足、智慧具足、所願具足；是名八具足福。」

爾時，世尊欲明此義即說偈言：

「若求佛道者，　供給佛塔廟，

世世得福報，　汝當一心聽。

常具足身色，　見者心得淨，

福德大財富，　及得善眷屬。

安住於戒中，　能深入禪定，

得多聞智慧，　無量如大海。

諸有所願求，　皆悉能具成，

世間中尊上，　第一良福田。

以是善根故，　得相三十二，

相相各明顯，　以是嚴其身。

是一一諸相，　以眾好嚴飾，

一一諸相中，　各有八十光；

是一一光中，　其明甚清徹，

於八十種好，　亦出諸光明。

從諸善業緣，　亦從願故生，

隨諸願差別，　故得如是相。

足輪相一指，　以眾好莊校，

是福德神力，　汝當一心聽。

我是足指中，　有好名照明，

有光名極高，　安住於此中，

能演出光明，　猶如過愛珠，

是光如半月，　在於須彌山。

有相名堅集，　有八十億光，

諸光各有名，　亦各有明色。

我從一光邊，　出千種色明，

圍遶大千界，　下方作佛事。

我今若普放，　善業所得光，

世界若大小，　一切皆迷悶。

從是光現無量佛，　遣到十方諸世界，

廣化眾生作佛事，　有如是等神通力。

我有三昧能普照，　用是三昧見世界，

此三昧名須彌相，　是中有光名善法。

有三昧名首楞嚴，　於一切中為最勝，

因以淨心故能得，　通達十方無罣礙。

有人見佛現滅度，　或有見佛初入胎，

有人見生無所畏，　其心安靜行七步，

或有人見坐道場，　謂我方今始成佛，

又復見我轉法輪，　又見修行菩薩道，

汝等觀是三昧力，　佛住是中得自在。

有人知我壽劫數，　或有知我壽半劫，

有見我壽一小劫，　若二三四若過是，

有見我壽一億歲，　又見過是若復少。

此閻浮提世界人，　知我壽命八十歲，

又見我壽一日夜，　又人知我壽長遠，

或有三千大千界，　謂我壽天一日夜。

我知是人心喜樂，　隨其所樂為說法，

隨眾所應為示現，　各各自謂為我說，

見以歡喜生信解，　是佛希有神通力。

我若示汝所為事，　一切凡夫皆狂惑，

如來所行所為事，　汝等設見亦不識，

菩薩若知我深行，　是人便能轉法輪。

諸說法者各所樂，　不能盡知我所行，

若不能知普智行，　是人所說甚微淺，

若聞是法心退沒，　我以是故無所說。

若人能知普智行，　是人心終不退沒，

知一切法皆悉等，　是人隨順我所行。

堅意當知是諸經，　於將來世無受者，

唯除此會八菩薩，　今於我前合掌立。

堅意當知如是人，　則能知我甚深行，

亦為先會法之首，　常能照然佛法炬，

常教眾生菩提心，　常為諸佛所稱歎。

如今於我現前立，　過去佛前亦如是，

如恒沙數諸世尊，　是人皆現於前立。

時五百人從坐起，　合掌白言當護法，

皆是佛聽護法者，　堅意汝亦在是數。

復有八十菩薩起，　皆為救護佛法故，

世尊我於未來世，　受持佛法如說行，

當於濁亂惡世中，　廣說流布是法種。

世尊尋便為授記，　即飛空中七多羅，

八十億人得深喜，　各各自聞得受記。」

爾時佛告阿難曰：　「汝能於後惡世中，

受持如是諸經不？」　答言：「世尊！我不堪。」

佛知故問迦葉言：　「汝能於我滅度後，

受持如是諸經不？」　答言：「世尊！我不堪。

我能把持三千界，　及大海水諸山林，

諸餘麁重悉能持，　不能惡世護持法。

今世比丘多弊惡，　不隨世尊所教法，

何況世尊滅度後，　誰能信受是深經？

必當語我如是言，　汝年老耄無智慧，

云何反能教我等，　利根聰辯解義者？

世尊！如是弊惡人，　樂世文頌外道論，

捨離甚深禪定樂，　皆悉樂著世俗事。

多欲難滿無厭足，　貪著美味求利養，

我不能救是惡人，　見已反增我憂惱。

我在空閑獨處時，　釋梵諸天來語我：

『我世尊說如是法，　令多眾生住聖道，

有某比丘得無漏，　某得神通到彼岸。』

我聞是已心喜悅，　而答釋言何足怪！

於後惡世釋梵天，　來至我所啼哭言：

『大德當知佛法壞。』　我聞是已懷憂惱，

不能廣說是罪緣，　亦復不能持此經，

亦不能為作證明，　惡世比丘難與言。」

時諸天神皆啼哭，　爾時佛告迦葉言：

「我亦先知汝不能，　受持擁護我法種，

我諸聲聞弟子等，　無能受持如是經。

但諸菩薩承佛力，　則能受持如是法，

於後惡世或生疑，　我今當斷此人惑。

是經何故先來無，　但是比丘自造作？

或見是經多無量，　為讀誦故心驚畏，

是經廣博多散亂，　誰能讀誦令究竟？

若人今見汝問我，　亦聞我今為汝說，

是人於後甚惡世，　能聞是經得歡喜。」

佛說如是護法時，　無量眾發菩提心，

是諸眾生皆念言：　「我於來世聽是法，

後當供奉諸世尊，　一心求覓佛大智，

供給舍利及塔廟，　種種嚴飾尊形像。」

爾時，阿難從坐而起，偏袒右肩，右膝著地，合掌白佛言：「世尊！當何名為此經？云何受持？」

佛告阿難：「此經名為『攝諸善根』，亦名『福德所依』，亦名『安慰諸菩薩心』，亦名『菩薩所問』，亦名『斷一切眾生疑』，當如是持。」

佛說是經已，慧命阿難、堅意菩薩、諸天、龍、神、乾闥婆、阿修羅、人非人等一切大眾，皆大歡喜，信受佛語。

佛說華手經卷第十